% --- Archivo: 06_restricciones_mixtas.tex ---
\section{Métodos para problemas con restricciones mixtas}

A continuación, consideremos el problema con restricciones mixtas de igualdad y desigualdad. Como fue mencionado en la Sección 1.6, el sistema de optimalidad de Karush-Kuhn-Tucker (KKT) para este problema puede ser escrito en la forma de un sistema de ecuaciones no-lineales, pero en general no-diferenciables. Primero, serán presentados métodos de Newton generalizados para sistemas de ecuaciones no-diferenciables generales (no necesariamente ligados a optimización). Después de eso, consideraremos métodos específicos para resolver reformulaciones no-diferenciables de sistemas KKT.

\subsection{Métodos de Newton generalizados}

Consideremos una función $\Phi \colon \Rn \to \Rn$, no necesariamente diferenciable, y la ecuación
\begin{equation}
    \Phi(x) = 0
    \label{eq:4.129}
\end{equation}
asociada. Una extensión natural del método de Newton viene dada por el esquema iterativo
\begin{equation}
    x^{k+1} = x^k - H_k^{-1} \Phi(x^k), \quad k = 0, 1, \dots,
    \label{eq:4.130}
\end{equation}
donde $H_k \in \partial \Phi(x^k)$ o $H_k \in \partial_B \Phi(x^k)$, i.e., en vez de la derivada clásica está siendo utilizado el subdiferencial de Clarke o el subdiferencial de Bouligand (vea la Sección 1.6). Así, obtenemos el método de Newton generalizado.

\begin{algorithm}[El método de Newton generalizado]\label{alg:4.5.1}
Elegir la versión B o C del método. Elegir $x^0 \in \Rn$ y tomar $k := 0$.
\begin{enumerate}
    \item Calcular una matriz $H_k \in \partial_B \Phi(x^k)$ en el caso de la versión B, o $H_k \in \partial \Phi(x^k)$ en el caso de la versión C. Calcular $x^{k+1} \in \Rn$, una solución del sistema de ecuaciones lineales
    \[
        H_k(x - x^k) = -\Phi(x^k),
    \]
    en relación a $x \in \Rn$.
    \item Tomar $k := k + 1$ y retornar al Paso 1.
\end{enumerate}
\end{algorithm}

Las condiciones de regularidad que utilizaremos para probar la convergencia del método de Newton generalizado son las siguientes. La función $\Phi \colon \Rn \to \Rn$ se llama BD-regular (CD-regular) en el punto $\bar{x} \in \Rn$, si todas las matrices $H \in \partial_B \Phi(\bar{x})$ ($H \in \partial \Phi(\bar{x})$) son no-singulares.

\begin{theorem}[Convergencia del método de Newton generalizado]\label{thm:4.5.1}
Sea $\Phi \colon \Rn \to \Rn$ una función Lipschitz-continua en una vecindad del punto $\bar{x} \in \Rn$ que satisface en este punto la condición de Kummer (1.48). Sea $\bar{x}$ una solución de (4.129), tal que $\Phi$ es BD-regular en $\bar{x}$ en el caso de la versión B del Algoritmo 4.5.1, e CD-regular en el caso de la versión C.

Entonces para cualquier punto inicial $x^0 \in \Rn$ suficientemente próximo a $\bar{x}$, el Algoritmo 4.5.1 genera una secuencia bien definida que converge a $\bar{x}$. La tasa de convergencia es superlineal y, si $\Phi$ satisface en $\bar{x}$ la condición de Kummer fuerte (1.49), la tasa es cuadrática.
\end{theorem}

\begin{proof}
La demostración es bastante similar a aquella para el método de Newton clásico (Teorema 3.2.1). Por eso, vamos a presentar apenas los pasos principales. Consideremos la versión B del algoritmo (la prueba para la versión C es análoga).

Por el resultado del Ejercicio sobre B-diferencial y diferencial de Clarke, utilizando el teorema de perturbaciones pequeñas de una matriz no-singular y un raciocinio por absurdo, obtenemos que existen una vecindad $U$ del punto $\bar{x}$ y un número $M > 0$ tales que
\begin{equation}
    \det H \neq 0, \quad \|H^{-1}\| \le M \quad \forall H \in \partial_B \Phi(x), \; \forall x \in U.
    \label{eq:4.131}
\end{equation}
En particular, la iteración del Algoritmo 4.5.1 está bien definida para $x^k \in U$ cualquiera.
Ahora, por (4.130), (4.131), y la condición de Kummer en $\bar{x}$, podemos tomar la vecindad $U$ tal que, si $x^k \in U$ y $H_k \in \partial_B \Phi(x^k)$, entonces
\begin{align}
    \|x^{k+1} - \bar{x}\| &= \|x^k - \bar{x} - H_k^{-1} \Phi(x^k)\| \nonumber \\
    &\le \|H_k^{-1}\| \|\Phi(x^k) - \Phi(\bar{x}) - H_k(x^k - \bar{x})\| \nonumber \\
    &= o(\|x^k - \bar{x}\|).
    \label{eq:4.132}
\end{align}
De aquí se sigue que, primero, para cualquier punto inicial $x^0$ suficientemente próximo a $\bar{x}$, el Algoritmo 4.5.1 genera una secuencia bien definida e, segundo, que esta secuencia converge a $\bar{x}$ con tasa superlineal. 
Finalmente, si en $\bar{x}$ vale la condición de Kummer fuerte, la estimativa (4.132) se transforma en
\[
    \|x^{k+1} - \bar{x}\| = O(\|x^k - \bar{x}\|^2),
\]
i.e., la convergencia es cuadrática.
\end{proof}

\subsection{Métodos de Newton generalizados para el sistema de Karush-Kuhn-Tucker}

Consideremos el problema
\begin{equation}
    \min f(x) \quad \text{sujeto a } x \in D = \left\{ x \in \Rn \mid \begin{array}{l} h(x) = 0, \\ g(x) \le 0 \end{array} \right\},
    \label{eq:4.133}
\end{equation}
donde $f \colon \Rn \to \R$, $h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ son funciones diferenciables. Puntos estacionarios de este problema se caracterizan por el sistema KKT
\begin{equation}
    L'_x(x, \lambda, \mu) = 0, \quad h(x) = 0,
    \label{eq:4.134}
\end{equation}
\begin{equation}
    g_i(x) \le 0, \quad \mu_i \ge 0, \quad \mu_i g_i(x) = 0, \quad i = 1, \dots, m,
    \label{eq:4.135}
\end{equation}
donde
\[
    L \colon \Rn \times \R^l \times \R^m \to \R,
\]
\[
    L(x, \lambda, \mu) = f(x) + \interno{\lambda}{h(x)} + \interno{\mu}{g(x)},
\]
es la Lagrangiana del problema.

Sea $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$ una solución del sistema (4.134)-(4.135). Sea como siempre, $I(\bar{x}) = \{ i = 1, \dots, m \mid g_i(\bar{x}) = 0 \}$ el conjunto de las restricciones activas en el punto $\bar{x}$. Bajo la condición de complementariedad estricta, i.e.,
\[
    \bar{\mu}_i > 0 \quad \forall i \in I(\bar{x}),
\]
es bien fácil ver que, en torno del punto $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$, las relaciones (4.135) son equivalentes al sistema de ecuaciones
\begin{equation}
    \mu_i = 0, \quad i \in \{1, \dots, m\} \setminus I(\bar{x}), \quad g_i(x) = 0, \quad i \in I(\bar{x}).
    \label{eq:4.136}
\end{equation}
Por lo tanto, en este caso, el sistema KKT (4.134)-(4.135), es localmente equivalente al sistema (4.134), (4.136) de $n + l + m$ ecuaciones en relación a las variables $(x, \lambda, \mu) \in \Rn \times \R^l \times \R^m$. Si $f, h$ y $g$ son dos veces diferenciables, este último sistema puede ser resuelto por el método de Newton clásico, como fue hecho en la Sección 4.4.1 en el caso de problemas con restricciones de igualdad (cuando no hay restricciones de desigualdad). Naturalmente, la aplicación práctica del método de Newton clásico está limitada por el hecho de que el conjunto $I(\bar{x})$ no es conocido a priori.

Aquí, presentaremos métodos de solución del sistema KKT que no precisan ni de la condición de complementariedad estricta, ni de la identificación del conjunto $I(\bar{x})$. Cabe mencionar que cuando hay complementariedad estricta, las iteraciones de estos métodos son localmente equivalentes a las iteraciones del método de Newton clásico para el sistema (4.134), (4.136). De hecho, esto es completamente natural y hasta deseable: en un cierto sentido puede ser afirmado que cualquier método Newtoniano debe ser equivalente al método de Newton clásico para el sistema (4.134), (4.136), cuando este sistema es equivalente al sistema KKT del problema original.

La idea es reformular las relaciones en (4.135) en un sistema de ecuaciones que no contiene elementos o parámetros a priori desconocidos. Mas es claro que la ventaja de lidiar con ecuaciones (en vez de ecuaciones e inecuaciones, lo que siempre es más complicado) tiene precio a ser pagado. En este contexto, el precio consiste o en la pérdida de diferenciabilidad, o en la inevitable singularidad de una solución, como veremos a seguir. En un cierto sentido, la primera dificultad no es tan grave así, y actualmente es considerada preferible a la segunda.

Recordamos que una función $\psi \colon \R \times \R \to \R$ se llama función de complementariedad, si el conjunto de soluciones de la ecuación
\[
    \psi(a, b) = 0
\]
coincide con el conjunto de soluciones del sistema
\[
    a \ge 0, \quad b \ge 0, \quad ab = 0.
\]
Como ya mencionamos en la Sección 1.6, entre las funciones de complementariedad más populares están el residuo natural
\begin{equation}
    \psi(a, b) = \min\{a, b\}, \quad a, b \in \R,
    \label{eq:4.137}
\end{equation}
y la función de Fischer-Burmeister
\begin{equation}
    \psi(a, b) = \sqrt{a^2 + b^2} - a - b, \quad a, b \in \R.
    \label{eq:4.138}
\end{equation}

Por lo expuesto arriba, escogiendo una función de complementariedad $\psi$, el sistema KKT del problema (4.133) puede ser escrito como el sistema de ecuaciones
\begin{equation}
    \Phi(x, \lambda, \mu) = 0,
    \label{eq:4.144}
\end{equation}
donde
\begin{equation}
    \Phi \colon \Rn \times \R^l \times \R^m \to \Rn \times \R^l \times \R^m, \quad \Phi(x, \lambda, \mu) = \begin{pmatrix} L'_x(x, \lambda, \mu) \\ h(x) \\ \psi(\mu_1, -g_1(x)) \\ \vdots \\ \psi(\mu_m, -g_m(x)) \end{pmatrix}.
    \label{eq:4.145}
\end{equation}

Por el Teorema 4.5.1, para justificar la aplicación del método de Newton generalizado a la ecuación (4.144), es suficiente encontrar condiciones que garanticen semi-diferenciabilidad (fuerte) de la función $\Phi$ y CD-regularidad (o BD-regularidad) de esta función en la solución de (4.144).

\begin{proposition}[Semi-diferenciabilidad de las reformulaciones del sistema KKT]\label{prop:4.5.1}
Sean $f \colon \Rn \to \R$, $h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ funciones diferenciables en $\Rn$, con derivadas semi-diferenciables en el punto $\bar{x} \in \Rn$.
Entonces para todo $\lambda \in \R^l$ y $\mu \in \R^m$, la función $\Phi$ dada por (4.145), donde la función $\psi$ es dada por (4.137) o por (4.138), es semi-diferenciable en el punto $(\bar{x}, \lambda, \mu)$.
Si $f, h$ y $g$ son dos veces diferenciables en una vecindad de $\bar{x}$, con derivadas segundas Lipschitz-continuas en esta vecindad, entonces $\Phi$ es fuertemente semi-diferenciable en $(\bar{x}, \lambda, \mu)$.
\end{proposition}

Ahora probaremos un resultado que garantiza la regularidad de las soluciones de la reformulación no-diferenciable del sistema KKT en el caso de la función de complementariedad del residuo natural (4.137).

\begin{proposition}[Regularidad de la reformulación del sistema KKT en el caso del residuo natural]\label{prop:4.5.2}
Sean $f \colon \Rn \to \R$, $h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ funciones diferenciables en $\Rn$, dos veces diferenciables en el punto $\bar{x} \in \Rn$ con derivadas primeras Lipschitz-continuas en una vecindad de $\bar{x}$. Supongamos que $\bar{x}$ satisface a la condición de independencia lineal de los gradientes de las restricciones activas (1.17), y que $\bar{x}$ sea un punto estacionario del problema (4.133), con (únicos) multiplicadores de Lagrange asociados $\bar{\lambda} \in \R^l$ y $\bar{\mu} \in \R^m_+$. Finalmente, supongamos que vale la condición suficiente de segunda orden fuerte, i.e., que
\begin{equation}
    \interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})d}{d} > 0 \quad \forall d \in \mathcal{K}_+(\bar{x}) \setminus \{0\},
    \label{eq:4.146}
\end{equation}
donde
\[
    \mathcal{K}_+(\bar{x}) = \{ d \in \ker h'(\bar{x}) \mid \interno{g'_i(\bar{x})}{d} = 0 \quad \forall i \in I_+(\bar{x}) \},
\]
\[
    I_+(\bar{x}) = \{ i \in I(\bar{x}) \mid \bar{\mu}_i > 0 \}.
\]
Entonces la función $\Phi$ definida en (4.145), con $\psi$ dada por (4.137), es CD-regular (luego, también BD-regular) en el punto $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Para cualquier matriz $H \in \partial\Phi(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$, vale la representación siguiente (es posible que los últimos $m$ componentes de la función $\Phi$ tengan que ser reindexados para obtener esta representación, lo que puede ser hecho en este contexto sin mudar las propiedades del problema): existe un conjunto de índices $J_0 \subset I_0(\bar{x}) = \{ i \in I(\bar{x}) \mid \bar{\mu}_i = 0 \}$ tal que, definiendo $J_+ = I(\bar{x}) \setminus J_0$ y $J_- = \{1, \dots, m\} \setminus I(\bar{x})$, se tiene que
\[
    H = \begin{pmatrix} L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) & (h'(\bar{x}))^\top & (g'_{J_+}(\bar{x}))^\top & (g'_{J_0}(\bar{x}))^\top & (g'_{J_-}(\bar{x}))^\top \\
    h'(\bar{x}) & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    -g'_{J_+}(\bar{x}) & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    -A g'_{J_0}(\bar{x}) & 0 & 0 & E_{J_0} - A & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & E_{J_-} \end{pmatrix},
\]
donde $A$ es la matriz diagonal $|J_0| \times |J_0|$ con elementos $a_i \in [0, 1]$, $i = 1, \dots, |J_0|$; para el conjunto de índices $J \subset \{1, \dots, m\}$, $E_J$ es la matriz identidad $|J| \times |J|$; $g'_J(\bar{x})$ es la matriz compuesta por líneas de la matriz $g'(\bar{x})$ con índices en $J$.

Tomamos cualquier $\tilde{u} = (\tilde{x}, \tilde{\lambda}, \tilde{\mu}^+, \tilde{\mu}^0, \tilde{\mu}^-) \in \ker H$, donde $\tilde{x} \in \Rn$, $\tilde{\lambda} \in \R^l$, $\tilde{\mu}^+ \in \R^{|J_+|}$, $\tilde{\mu}^0 \in \R^{|J_0|}$, $\tilde{\mu}^- \in \R^{|J_-|}$. Tenemos entonces que
\begin{align}
    L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})\tilde{x} + (h'(\bar{x}))^\top \tilde{\lambda} + (g'_{J_+}(\bar{x}))^\top \tilde{\mu}^+ \nonumber \\
    + (g'_{J_0}(\bar{x}))^\top \tilde{\mu}^0 + (g'_{J_-}(\bar{x}))^\top \tilde{\mu}^- &= 0, \label{eq:4.147} \\
    h'(\bar{x})\tilde{x} &= 0, \label{eq:4.148} \\
    \interno{g'_i(\bar{x})}{\tilde{x}} &= 0, \quad i \in J_+, \label{eq:4.149} \\
    -a_i \interno{g'_i(\bar{x})}{\tilde{x}} + (1 - a_i)\tilde{\mu}^0_i &= 0, \quad i \in J_0, \label{eq:4.150} \\
    \tilde{\mu}^- &= 0. \label{eq:4.151}
\end{align}
Como $I_+(\bar{x}) = I(\bar{x}) \setminus I_0(\bar{x}) \subset I(\bar{x}) \setminus J_0 = J_+$, de (4.148) y (4.149) obtenemos que $\tilde{x} \in \mathcal{K}_+(\bar{x})$. Multiplicando los dos lados en (4.147) por $\tilde{x}$ y utilizando (4.148)-(4.151), obtenemos que
\begin{equation}
    \interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})\tilde{x}}{\tilde{x}} + \sum_{i \in J_0} \tilde{\mu}^0_i \interno{g'_i(\bar{x})}{\tilde{x}} = 0.
    \label{eq:4.152}
\end{equation}
Ahora, multiplicando (4.150) por $\tilde{\mu}^0_i$, para todo $i \in J_0$ tenemos que
\[
    a_i \tilde{\mu}^0_i \interno{g'_i(\bar{x})}{\tilde{x}} = (1 - a_i)(\tilde{\mu}^0_i)^2.
\]
Como $a_i \in [0, 1]$, se sigue que $\tilde{\mu}^0_i \interno{g'_i(\bar{x})}{\tilde{x}} \ge 0$ $\forall i \in J_0$. Ahora, de (4.152), tenemos
\[
    \interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})\tilde{x}}{\tilde{x}} \le 0,
\]
donde $\tilde{x} \in \mathcal{K}_+(\bar{x})$. De (4.146) concluimos que $\tilde{x} = 0$. Además, utilizando (4.151), de (4.147) obtenemos que
\[
    (h'(\bar{x}))^\top \tilde{\lambda} + (g'_{J_+}(\bar{x}))^\top \tilde{\mu}^+ + (g'_{J_0}(\bar{x}))^\top \tilde{\mu}^0 = 0,
\]
donde $J_+ \cup J_0 = I(\bar{x})$. De esta relación y de la condición de independencia lineal de los gradientes de las restricciones activas en $\bar{x}$, se sigue que $\tilde{\lambda} = 0$, $\tilde{\mu}^+ = 0, \tilde{\mu}^0 = 0$, i.e., $\tilde{u} = 0$. Acabamos de mostrar que para todo $H \in \partial\Phi(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$, se tiene que $\ker H = \{0\}$.
\end{proof}

Consideremos ahora el caso de la función de complementariedad de Fischer-Burmeister (4.138).

\begin{proposition}[Regularidad de la reformulación del sistema KKT en el caso de la función de Fischer-Burmeister]\label{prop:4.5.3}
Bajo las hipótesis de la Proposición 4.5.2, la función $\Phi$ definida por (4.145), con la función $\psi$ dada en (4.138), es CD-regular (luego, también BD-regular) en el punto $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Para una matriz $H \in \partial\Phi(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$ cualquiera, por el Ejercicio correspondiente tenemos que
\begin{equation}
    H = \begin{pmatrix} L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) & (h'(\bar{x}))^\top & (g'(\bar{x}))^\top \\
    h'(\bar{x}) & 0 & 0 \\
    A(\bar{x}, \bar{\mu})g'(\bar{x}) & 0 & B(\bar{x}, \bar{\mu}) \end{pmatrix},
    \label{eq:4.153}
\end{equation}
donde $A(\bar{x}, \bar{\mu})$ y $B(\bar{x}, \bar{\mu})$ son matrices diagonales $m \times m$ con elementos $a_i = a_i(\bar{x}, \bar{\mu})$ y $b_i = b_i(\bar{x}, \bar{\mu}), i = 1, \dots, m$.

Para $\tilde{u} = (\tilde{x}, \tilde{\lambda}, \tilde{\mu}) \in \ker H$ cualquiera, tenemos que
\begin{align}
    L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})\tilde{x} + (h'(\bar{x}))^\top \tilde{\lambda} + (g'(\bar{x}))^\top \tilde{\mu} &= 0, \label{eq:4.154} \\
    h'(\bar{x})\tilde{x} &= 0, \label{eq:4.155} \\
    a_i \interno{g'_i(\bar{x})}{\tilde{x}} + b_i \tilde{\mu}_i &= 0, \quad i = 1, \dots, m. \label{eq:4.156}
\end{align}
Notemos que para $i \in I_+(\bar{x})$ tenemos que $a_i = 1, b_i = 0$. Por lo tanto, de (4.156) se sigue que
\begin{equation}
    \interno{g'_i(\bar{x})}{\tilde{x}} = 0 \quad \forall i \in I_+(\bar{x}).
    \label{eq:4.157}
\end{equation}
En particular, de (4.155) y (4.157) obtenemos que $\tilde{x} \in \mathcal{K}_+(\bar{x})$.

Para $i \in \{1, \dots, m\} \setminus I(\bar{x})$ se tiene $a_i = 0, b_i = -1$, y para $i \in I_0(\bar{x})$ se tiene que $a_i \ge 1, b_i \le 0$. Por tanto, de (4.156) obtenemos
\begin{align}
    \tilde{\mu}_i &= 0 \quad \forall i \in \{1, \dots, m\} \setminus I(\bar{x}), \label{eq:4.158} \\
    \tilde{\mu}_i \interno{g'_i(\bar{x})}{\tilde{x}} &\ge 0 \quad \forall i \in I_0(\bar{x}). \label{eq:4.159}
\end{align}
Multiplicando los dos lados en (4.154) por $\tilde{x}$ y utilizando (4.155), (4.157) y (4.158), obtenemos que
\[
    \interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})\tilde{x}}{\tilde{x}} + \sum_{i \in I_0(\bar{x})} \tilde{\mu}_i \interno{g'_i(\bar{x})}{\tilde{x}} = 0.
\]
Teniendo en cuenta (4.159), tenemos que
\[
    \interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})\tilde{x}}{\tilde{x}} \le 0,
\]
y como $\tilde{x} \in \mathcal{K}_+(\bar{x})$, de (4.146) se sigue que $\tilde{x} = 0$.
A seguir, utilizando (4.158), de (4.154) obtenemos que
\[
    (h'(\bar{x}))^\top \tilde{\lambda} + \sum_{i \in I(\bar{x})} \tilde{\mu}_i g'_i(\bar{x}) = 0.
\]
La condición de independencia lineal de los gradientes de las restricciones activas (1.17) ahora implica en que $\tilde{\lambda} = 0, \tilde{\mu}_i = 0 \; \forall i \in I(\bar{x})$. Por lo tanto, $\tilde{u} = 0$. Acabamos de mostrar que para todo $H \in \partial\Phi(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$, se tiene que $\ker H = \{0\}$.
\end{proof}

Los resultados anteriores justifican la resolución del sistema KKT del problema (4.133) por los métodos de Newton generalizados.

\begin{algorithm}[Método de Newton generalizado para el sistema KKT]\label{alg:4.5.2}
Elegir $\psi \colon \R \times \R \to \R$, de acuerdo con (4.137) o (4.138). Elegir $(x^0, \lambda^0, \mu^0) \in \Rn \times \R^l \times \R^m$ y tomar $k := 0$.
\begin{enumerate}
    \item Calcular una matriz $H_k \in \R^{(n+l+m) \times (n+l+m)}$. Calcular $(x^{k+1}, \lambda^{k+1}, \mu^{k+1}) \in \Rn \times \R^l \times \R^m$, una solución del sistema de ecuaciones lineales
    \[
        H_k ((x, \lambda, \mu) - (x^k, \lambda^k, \mu^k)) = -\Phi(x^k, \lambda^k, \mu^k),
    \]
    en relación a $(x, \lambda, \mu) \in \Rn \times \R^l \times \R^m$, donde $\Phi$ es dada por (4.145).
    \item Tomar $k := k + 1$ y retornar al Paso 1.
\end{enumerate}
\end{algorithm}

Si para cada iteración $k$ en el método presentado arriba tomamos $H_k \in \partial_B \Phi(x^k, \lambda^k, \mu^k)$ o $H_k \in \partial \Phi(x^k, \lambda^k, \mu^k)$, obtenemos el método de Newton generalizado puro para el sistema KKT. Para el método de Newton generalizado, matrices pueden ser formuladas dadas arriba (vea los ejercicios correspondientes). Esto torna a los métodos en cuestión completamente explícitos e implementables. Resultados de convergencia local y de tasa de convergencia siguen directamente del Teorema 4.5.1 y de las Proposiciones 4.5.1-4.5.3.

\begin{theorem}[Convergencia local del método de Newton generalizado para el sistema KKT]\label{thm:4.5.2}
Además de las hipótesis de la Proposición 4.5.2, supongamos que las funciones $f \colon \Rn \to \R$, $h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ sean dos veces diferenciables en una vecindad del punto $\bar{x} \in \Rn$, con derivadas segundas Lipschitz-continuas en esta vecindad.

Entonces cualquier punto inicial $(x^0, \lambda^0, \mu^0) \in \Rn \times \R^l \times \R^m$, suficientemente próximo a $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$, define unívocamente una secuencia del Algoritmo 4.5.2 (donde $H_k \in \partial\Phi(x^k, \lambda^k, \mu^k)$ para todo $k$), y esta secuencia converge a $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$. La tasa de convergencia es cuadrática.
\end{theorem}

Notemos también que las hipótesis de diferenciabilidad del Teorema 4.5.2 pueden ser relajadas. En este caso, podemos probar convergencia superlineal en vez de cuadrática. Como el Teorema 4.5.2 no implica ni tasa de convergencia cuadrática ni superlineal para la secuencia primal $\{x^k\}$, estudiaremos la tasa de convergencia primal separadamente. Al mismo tiempo, consideraremos la extensión del método en el sentido de métodos cuasi-Newtonianos, a fin de evitar el cálculo de derivadas segundas. 

Para simplificar, consideremos solamente el caso de la función de complementariedad (4.137). Las matrices $H_k$ serán escogidas de acuerdo con la fórmula siguiente:
\begin{equation}
    H_k = \begin{pmatrix} \Lambda_k & (h'(x^k))^\top & (g'_{J^k_+}(x^k))^\top & (g'_{J^k_-}(x^k))^\top \\
    h'(x^k) & 0 & 0 & 0 \\
    -g'_{J^k_+}(x^k) & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & E_{J^k_-} \end{pmatrix},
    \label{eq:4.159}
\end{equation}
donde $\Lambda_k \in \R^{n \times n}$ es cierta aproximación a la matriz $L''_{xx}(x^k, \lambda^k, \mu^k)$,
\[
    J^k_+ = J_+(x^k, \mu^k) = \{ i = 1, \dots, m \mid \mu^k_i > -g_i(x^k) \},
\]
\[
    J^k_- = J_-(x^k, \mu^k) = \{ i = 1, \dots, m \mid \mu^k_i \le -g_i(x^k) \},
\]
y $E_{J^k_-}$ es la matriz-identidad $|J^k_-| \times |J^k_-|$.
Notemos que si $\Lambda_k = L''_{xx}(x^k, \lambda^k, \mu^k)$, tenemos que $H_k \in \partial\Phi(x^k, \lambda^k, \mu^k)$.

\begin{theorem}[Convergencia primal superlineal del método de Newton generalizado para el sistema KKT]\label{thm:4.5.3}
Supongamos que valen las hipótesis del Teorema 4.5.2. Además de esto, supongamos que la secuencia $\{(x^k, \lambda^k, \mu^k)\}$ generada por el Algoritmo 4.5.2 sea convergente a $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$, donde la función $\Phi$ viene dada por (4.145) con la función $\psi$ dada por (4.137), y para todo $k = 0, 1, \dots$, la matriz $H_k$ es dada por (4.159).

Entonces, si la tasa de convergencia de la secuencia $\{x^k\}$ a $\bar{x}$ es superlineal, se tiene que
\begin{equation}
    P_{\mathcal{N}(\bar{x})} \left( (\Lambda_k - L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}))(x^{k+1} - x^k) \right) = o(\|x^{k+1} - x^k\|),
    \label{eq:4.160}
\end{equation}
donde
\[
    \mathcal{N}(\bar{x}) = \{ d \in \ker h'(\bar{x}) \mid \interno{g'_i(\bar{x})}{d} = 0 \quad \forall i \in I(\bar{x}) \}.
\]
Recíprocamente, si
\begin{equation}
    P_{\mathcal{K}_+(\bar{x})} \left( (\Lambda_k - L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}))(x^{k+1} - x^k) \right) = o(\|x^{k+1} - x^k\|),
    \label{eq:4.161}
\end{equation}
donde
\[
    \mathcal{K}_+(\bar{x}) = \{ d \in \ker h'(\bar{x}) \mid \interno{g'_i(\bar{x})}{d} = 0 \quad \forall i \in I_+(\bar{x}) \},
\]
entonces la tasa de convergencia de $\{x^k\}$ a $\bar{x}$ es superlineal.
\end{theorem}

\begin{proof}
Por la construcción del Algoritmo 4.5.2 y (4.159), para todo $k$,
\begin{align}
    \Lambda_k(x^{k+1} - x^k) + (h'(x^k))^\top(\lambda^{k+1} - \lambda^k) + (g'(x^k))^\top(\mu^{k+1} - \mu^k) &= -L'_x(x^k, \lambda^k, \mu^k), \label{eq:4.162} \\
    h'(x^k)(x^{k+1} - x^k) &= -h(x^k), \label{eq:4.163} \\
    -\interno{g'_i(x^k)}{x^{k+1} - x^k} &= -\min\{\mu^k_i, -g_i(x^k)\}, \quad i \in J^k_+, \label{eq:4.164} \\
    \mu^{k+1}_i - \mu^k_i &= -\min\{\mu^k_i, -g_i(x^k)\}, \quad i \in J^k_-. \label{eq:4.165}
\end{align}
Por las definiciones de $J^k_+$ y de $J^k_-$, las relaciones (4.164) y (4.165) pueden ser escritas como
\begin{align}
    g_i(x^k) + \interno{g'_i(x^k)}{x^{k+1} - x^k} &= 0, \quad i \in J^k_+, \label{eq:4.166} \\
    \mu^{k+1}_i &= 0, \quad i \in J^k_-. \label{eq:4.167}
\end{align}
Además de eso, la convergencia de $\{(x^k, \mu^k)\}$ a $(\bar{x}, \bar{\mu})$ implica que
\begin{equation}
    I_+(\bar{x}) \subset J^k_+ \quad \text{y} \quad \{1, \dots, m\} \setminus I(\bar{x}) \subset J^k_-
    \label{eq:4.168}
\end{equation}
para todo $k$ suficientemente grande.
De (4.162), obtenemos que
\begin{align}
    -\Lambda_k(x^{k+1} - x^k) &= f'(x^k) + (h'(x^k))^\top\lambda^{k+1} + (g'(x^k))^\top\mu^{k+1} \nonumber \\
    &= L'_x(x^k, \lambda^{k+1}, \mu^{k+1}) \nonumber \\
    &= L'_x(\bar{x}, \lambda^{k+1}, \mu^{k+1}) + L''_{xx}(\bar{x}, \lambda^{k+1}, \mu^{k+1})(x^k - \bar{x}) + o(\|x^k - \bar{x}\|) \nonumber \\
    &= L'_x(\bar{x}, \lambda^{k+1}, \mu^{k+1}) - L'_x(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) + L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})(x^k - \bar{x}) + o(\|x^k - \bar{x}\|) \nonumber \\
    &= (h'(\bar{x}))^\top(\lambda^{k+1} - \bar{\lambda}) + (g'(\bar{x}))^\top(\mu^{k+1} - \bar{\mu}) + L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})(x^k - \bar{x}) + o(\|x^k - \bar{x}\|),
    \label{eq:4.169}
\end{align}
donde utilizamos la definición de punto estacionario del problema y de multiplicadores de Lagrange asociados, así como la convergencia de $\{(\lambda^k, \mu^k)\}$ a $(\bar{\lambda}, \bar{\mu})$. De (4.169) obtenemos que
\begin{align}
    (L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) - \Lambda_k)(x^{k+1} - x^k) &= (h'(\bar{x}))^\top(\lambda^{k+1} - \bar{\lambda}) + (g'(\bar{x}))^\top(\mu^{k+1} - \bar{\mu}) \nonumber \\
    &\quad + L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})(x^{k+1} - \bar{x}) + o(\|x^k - \bar{x}\|).
    \label{eq:4.170}
\end{align}

Supongamos, primero, que la convergencia de $\{x^k\}$ a $\bar{x}$ sea superlineal, i.e., $\|x^{k+1} - \bar{x}\| = o(\|x^k - \bar{x}\|)$. En este caso, la relación (4.170) se transforma en
\begin{align}
    (L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) - \Lambda_k)(x^{k+1} - x^k) &= (h'(\bar{x}))^\top(\lambda^{k+1} - \bar{\lambda}) + (g'(\bar{x}))^\top(\mu^{k+1} - \bar{\mu}) + o(\|x^k - \bar{x}\|).
    \label{eq:4.171}
\end{align}
Por (4.167), (4.168), y la condición de complementariedad, para todo $d \in \mathcal{N}(\bar{x})$ se tiene que
\begin{equation}
    \interno{(h'(\bar{x}))^\top(\lambda^{k+1} - \bar{\lambda}) + (g'(\bar{x}))^\top(\mu^{k+1} - \bar{\mu})}{d} = \sum_{i \in I(\bar{x})} (\mu^{k+1}_i - \bar{\mu}_i) \interno{g'_i(\bar{x})}{d} = 0,
    \label{eq:4.172}
\end{equation}
de donde $P_{\mathcal{N}(\bar{x})}((h'(\bar{x}))^\top(\lambda^{k+1} - \bar{\lambda}) + (g'(\bar{x}))^\top(\mu^{k+1} - \bar{\mu})) = 0$. Ahora, de (4.171) obtenemos que
\begin{equation}
    P_{\mathcal{N}(\bar{x})}((L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) - \Lambda_k)(x^{k+1} - x^k)) = o(\|x^k - \bar{x}\|).
    \label{eq:4.173}
\end{equation}
Observamos que
\[
    \|x^{k+1} - x^k\| \ge \|x^k - \bar{x}\| - \|x^{k+1} - \bar{x}\| = \|x^k - \bar{x}\| + o(\|x^k - \bar{x}\|),
\]
donde $\frac{o(\|x^k - \bar{x}\|)}{\|x^{k+1} - x^k\|} \to 0$ cuando $k \to \infty$. 
Teniendo en cuenta esta relación, (4.160) se sigue de (4.173).

Supongamos ahora que la relación (4.161) sea satisfecha. Primero, notemos que, por (4.163),
\begin{align}
    0 &= h(x^k) + h'(x^k)(x^{k+1} - x^k) \nonumber \\
    &= h'(\bar{x})(x^k - \bar{x}) + h'(\bar{x})(x^{k+1} - x^k) + o(\|x^k - \bar{x}\|) \nonumber \\
    &= h'(\bar{x})(x^{k+1} - \bar{x}) + \eta^k,
    \label{eq:4.174}
\end{align}
donde, por la convergencia de $\{x^k\}$ a $\bar{x}$,
\begin{equation}
    \eta^k = (h'(x^k) - h'(\bar{x}))(x^{k+1} - x^k) + o(\|x^k - \bar{x}\|) = o(\|x^{k+1} - x^k\|) + o(\|x^k - \bar{x}\|).
    \label{eq:4.175}
\end{equation}
De modo análogo, de (4.166) obtenemos que
\begin{equation}
    0 = \interno{g'_i(\bar{x})}{x^{k+1} - \bar{x}} + \zeta^k_i \quad \forall i \in J^k_+,
    \label{eq:4.176}
\end{equation}
donde
\begin{equation}
    \zeta^k_i = o(\|x^{k+1} - x^k\|) + o(\|x^k - \bar{x}\|) \quad \forall i \in J^k_+.
    \label{eq:4.177}
\end{equation}
Por la condición de independencia lineal de los gradientes de las restricciones activas, y por las relaciones (4.174) y (4.176), concluimos que existe $\xi^k \in \Rn$ tal que
\begin{align}
    h'(\bar{x})\xi^k &= \eta^k, \quad \interno{g'_i(\bar{x})}{\xi^k} = \zeta^k_i \quad \forall i \in J^k_+, \label{eq:4.178} \\
    \|\xi^k\| &= o(\|x^{k+1} - x^k\|) + o(\|x^k - \bar{x}\|). \label{eq:4.179}
\end{align}
Definimos $d^k = x^{k+1} - \bar{x} - \xi^k$. De (4.168) y (4.174)-(4.179), tenemos que $d^k \in \mathcal{K}_+(\bar{x})$. De modo análogo a la relación (4.172), obtenemos que
\begin{align*}
    \interno{(h'(\bar{x}))^\top(\lambda^{k+1} - \bar{\lambda}) + (g'(\bar{x}))^\top(\mu^{k+1} - \bar{\mu})}{d^k} \\
    = \sum_{i \in I_0(\bar{x}) \cap J^k_+} (\mu^{k+1}_i - \bar{\mu}_i) \interno{g'_i(\bar{x})}{d^k} + \sum_{i \in I_0(\bar{x}) \cap J^k_-} \mu^{k+1}_i \interno{g'_i(\bar{x})}{d^k} = 0,
\end{align*}
donde la última ecuación se sigue de (4.167), (4.176) y (4.178). Multiplicando ambos lados de (4.170) por $d^k$ y utilizando la última ecuación, obtenemos que
\begin{align}
    \interno{(L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) - \Lambda_k)(x^{k+1} - x^k)}{d^k} = \interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})(x^{k+1} - \bar{x})}{d^k} + o(\|x^k - \bar{x}\| \|d^k\|).
    \label{eq:4.180}
\end{align}
Por la condición suficiente de segunda orden fuerte (4.146), existe $\gamma > 0$ tal que $\interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})d}{d} \ge \gamma \|d\|^2$ para todo $d \in \mathcal{K}_+(\bar{x})$. De aquí y de (4.180), obtenemos que
\begin{align*}
    \gamma \|d^k\|^2 &\le \interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})d^k}{d^k} \\
    &= \interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})(x^{k+1} - x^k)}{d^k} + \interno{L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})\xi^k}{d^k} + o(\|x^k - \bar{x}\| \|d^k\|) \\
    &= \interno{(L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) - \Lambda_k)(x^{k+1} - x^k)}{d^k} + o(\|x^{k+1} - x^k\| \|d^k\|) + o(\|x^k - \bar{x}\| \|d^k\|) \\
    &\le \interno{P_{\mathcal{K}_+(\bar{x})}((L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) - \Lambda_k)(x^{k+1} - x^k))}{d^k} + o(\|x^{k+1} - x^k\| \|d^k\|) + o(\|x^k - \bar{x}\| \|d^k\|) \\
    &= o(\|x^{k+1} - x^k\| \|d^k\|) + o(\|x^k - \bar{x}\| \|d^k\|),
\end{align*}
donde la segunda igualdad se sigue de (4.179), la segunda desigualdad sigue del Teorema sobre la proyección sobre un cono convexo y cerrado (Teorema 1.3.1), y la última igualdad se sigue de (4.161). En particular, dividiendo los dos lados de la relación arriba por $\|d^k\|$, concluimos que $\|d^k\| = o(\|x^{k+1} - x^k\|) + o(\|x^k - \bar{x}\|)$.
Por (4.179), tenemos entonces que $\|x^{k+1} - \bar{x}\| = \|d^k - \xi^k\| = o(\|x^{k+1} - x^k\|) + o(\|x^k - \bar{x}\|)$. Esto significa que existen secuencias $\{t_k\} \to 0$ y $\{s_k\} \to 0$ ($k \to \infty$) tales que
\[
    \|x^{k+1} - \bar{x}\| \le t_k \|x^{k+1} - x^k\| + s_k \|x^k - \bar{x}\| \le \max\{t_k, s_k\} (\|x^{k+1} - \bar{x}\| + 2\|x^k - \bar{x}\|).
\]
Por lo tanto, para todo $k$ suficientemente grande,
\[
    \|x^{k+1} - \bar{x}\| \le \frac{2\max\{t_k, s_k\}}{1 - \max\{t_k, s_k\}} \|x^k - \bar{x}\|,
\]
y como $\max\{t_k, s_k\} \to 0$, tenemos que $\|x^{k+1} - \bar{x}\| = o(\|x^k - \bar{x}\|)$, i.e., la convergencia de $\{x^k\}$ a $\bar{x}$ es superlineal.

Observamos que en el caso de la elección $\Lambda_k = L''_{xx}(x^k, \lambda^k, \mu^k)$, la convergencia en las variables primales ciertamente es superlineal, ya que $\Lambda_k \to L''_{xx}(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$ cuando $(x^k, \lambda^k, \mu^k) \to (\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$ ($k \to \infty$) y, por tanto, la condición (4.161) vale trivialmente.
\end{proof}

\subsection{Métodos de penalización cuadrática}

De nuevo, consideramos el problema
\begin{equation}
    \min f(x) \quad \text{sujeto a } x \in D = \left\{ x \in \Rn \mid \begin{array}{l} h(x) = 0, \\ g(x) \le 0 \end{array} \right\},
    \label{eq:4.181}
\end{equation}
donde $f \colon \Rn \to \R$, $h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ son funciones diferenciables.

A seguir, extenderemos los resultados sobre penalización cuadrática, obtenidos en la Sección 4.4.2 para restricciones de igualdad, al caso de restricciones mixtas del problema (4.181). Para esto, utilizaremos la técnica de introducción de variables de holgura. Acontece que la penalización cuadrática, así como las Lagrangianas aumentadas (que serán consideradas más adelante), son uno de los pocos casos donde la introducción de variables de holgura es una técnica eficiente, y ella no lleva a resultados más débiles de los que pueden ser obtenidos considerando desigualdades directamente.
El problema (4.181) puede ser formalmente transformado a un problema con solamente restricciones de igualdad. Por ejemplo, de la siguiente manera:
\begin{equation}
    \min f(x) \quad \text{sujeto a } (x, t) \in \tilde{D},
    \label{eq:4.182}
\end{equation}
\begin{equation}
    \tilde{D} = \left\{ (x, t) \in \Rn \times \R^m \mid \begin{array}{l} h(x) = 0, \\ g_i(x) + t_i^2 = 0, \; i = 1, \dots, m \end{array} \right\}.
    \label{eq:4.183}
\end{equation}
Notemos, primero, que para todo $x \in \Rn$, podemos considerar que la condición $(x, t) \in \tilde{D}$ define el vector $t$ unívocamente, si no nos preocupamos con los signos de las coordenadas del vector $t$. Este punto de vista tiene sentido, porque la elección de estos signos no tiene ninguna influencia en el valor de la función objetivo del problema (4.182)-(4.183), en el punto $(x, t)$. Por eso, a lo largo del análisis a seguir, vamos a ignorar los signos de las coordenadas de $t$. O sea, cualesquiera dos vectores $(x, t^1)$ y $(x, t^2)$, que sean diferentes solamente en signos de las coordenadas de $t^1$ y $t^2 \in \R^m$, serán pensados como ``iguales''. Adoptando este punto de vista, las soluciones locales de los mismos problemas, (4.181) y (4.182)-(4.183), unívocamente corresponden una a otra: el punto $\bar{x} \in \Rn$ es una solución local de (4.181) si, y solamente si, el punto $(\bar{x}, \bar{t})$, donde
\begin{equation}
    \bar{t} = (\sqrt{-g_1(\bar{x})}, \dots, \sqrt{-g_m(\bar{x})}),
    \label{eq:4.184}
\end{equation}
está bien definido, y es una solución local del problema (4.182)-(4.183). Más aún, el problema (4.182)-(4.183) no posee otras soluciones locales de la forma $(\bar{x}, t), t \in \R^m$.

Consideremos el término de penalización cuadrática para el problema (4.181), i.e.,
\begin{equation}
    \psi(x) = \frac{1}{2} \left( \|h(x)\|^2 + \sum_{i=1}^m (\max\{0, g_i(x)\})^2 \right), \quad x \in \Rn,
    \label{eq:4.185}
\end{equation}
donde introducimos el multiplicador $1/2$ por conveniencia en la hora de tomar derivadas. La familia asociada de funciones penalizadas viene dada por
\begin{equation}
    \varphi(\cdot; c) \colon \Rn \to \R, \quad \varphi(x; c) = f(x) + c\psi(x),
    \label{eq:4.186}
\end{equation}
y los problemas penalizados asociados son
\begin{equation}
    \min \varphi(x; c), \quad x \in \Rn.
    \label{eq:4.187}
\end{equation}

\begin{algorithm}[El método de penalización cuadrática]\label{alg:4.5.3}
Elegir $c_0 > 0$ y tomar $k := 0$.
\begin{enumerate}
    \item Calcular $x^k \in \Rn$, un punto estacionario del problema (4.187), donde la función objetivo viene dada por (4.186) con $c = c_k$.
    \item Elegir $c_{k+1} > c_k$. Tomar $k := k + 1$ y retornar al Paso 1.
\end{enumerate}
\end{algorithm}

Los comentarios sobre la aplicación de este método son, en gran parte, los mismos que en el caso de la penalización cuadrática de restricciones de igualdad. Existe, sin embargo, una diferencia que merece ser mencionada. La función $\varphi(\cdot; c)$, definida por (4.186) y (4.185), es diferenciable cuando $f, h$ y $g$ son diferenciables. No obstante, ella no es dos veces diferenciable en puntos $x \in \Rn$ para los cuales el conjunto de índices $I(x) = \{ i = 1, \dots, m \mid g_i(x) = 0 \}$ no es vacío, y esto es independiente de la diferenciabilidad de $f, h$ y $g$. Esto tiene que ser llevado en consideración a la hora de elegir un método de optimización irrestricta para la resolución de los problemas (4.187).

\begin{lemma}\label{lem:4.5.1}
Sean $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ funciones diferenciables en el punto $\bar{x} \in \Rn$.
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Si $\bar{x}$ es un punto estacionario del problema (4.181) con multiplicadores de Lagrange asociados $\bar{\lambda} \in \R^l$ y $\bar{\mu} \in \R^m_+$, entonces el punto $(\bar{x}, \bar{t})$, donde $\bar{t} \in \R^m$ es dado por (4.184), está bien definido y es estacionario para el problema (4.182)-(4.183), con multiplicadores de Lagrange asociados $(\bar{\lambda}, \bar{\mu})$, i.e., $(\bar{x}, \bar{t}) \in \tilde{D}$ y 
    \begin{equation}
        \tilde{L}'_{(x,t)}((\bar{x}, \bar{t}), (\bar{\lambda}, \bar{\mu})) = 0,
    \end{equation}
    donde $\tilde{L}$ es la Lagrangiana del problema original introduciendo variables de holgura.
    \item Si para algún $\bar{t} \in \R^m$ el punto $(\bar{x}, \bar{t})$ es estacionario para el problema (4.182)-(4.183), con multiplicadores de Lagrange asociados $(\bar{\lambda}, \bar{\mu}) \in \R^l \times \R^m$, entonces se tiene que $\bar{x} \in D$ y
    \begin{align}
        L'_x(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}) &= 0, \label{eq:4.188} \\
        \bar{\mu}_i g_i(\bar{x}) &= 0, \quad i = 1, \dots, m. \label{eq:4.189}
    \end{align}
\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
El hecho de que $\bar{x}$ es un punto estacionario del problema (4.181), con multiplicadores de Lagrange $\bar{\lambda} \in \R^l$ y $\bar{\mu} \in \R^m_+$ asociados, significa la validez de las restricciones
\begin{equation}
    h(\bar{x}) = 0, \quad g(\bar{x}) \le 0,
    \label{eq:4.190}
\end{equation}
y de la igualdad (4.188), así como de las condiciones de complementariedad (4.189). De (4.184) y (4.190) se sigue que el punto $(\bar{x}, \bar{t})$ es un punto factible del problema modificado. Además de esto, de (4.188) y (4.189) obtenemos que $\tilde{L}'_{(x,t)} = 0$. El ítem (b) se prueba repitiendo el mismo raciocinio en el orden inverso.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lem:4.5.2}
Sean $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ funciones dos veces diferenciables en el punto $\bar{x} \in \Rn$. Supongamos que $\bar{x}$ satisface la condición de independencia lineal de los gradientes extendida
\begin{equation}
    \{ h'_i(\bar{x}), i = 1, \dots, l \} \cup \{ g'_i(\bar{x}), i \in I(\bar{x}) \cup I^+(\bar{x}) \} \quad \text{son linealmente independientes},
    \label{eq:4.191}
\end{equation}
y que $\bar{x}$ sea un punto estacionario del problema (4.181), con multiplicadores de Lagrange asociados $\bar{\lambda} \in \R^l$ y $\bar{\mu} \in \R^m_+$. Supongamos, finalmente, que $\bar{x}$ satisfaga a la condición suficiente de segunda orden del Teorema 1.2.2(b) y a la condición de complementariedad estricta (1.25).
Entonces el punto $(\bar{x}, \bar{t})$, donde $\bar{t} \in \R^m$ es dado por (4.184), está bien definido y satisface la condición de regularidad de las restricciones para el problema (4.182)-(4.183). Además, $(\bar{x}, \bar{t})$ es un punto estacionario de este problema, con un único par de multiplicadores de Lagrange asociados $(\bar{\lambda}, \bar{\mu})$. Más aún, este punto satisface la condición suficiente de segunda orden para el problema (4.182)-(4.183).
\end{lemma}

\begin{proof}
El hecho de que $(\bar{x}, \bar{t})$ es un punto estacionario con multiplicadores de Lagrange asociados $(\bar{\lambda}, \bar{\mu})$, fue establecido en el ítem (a) del Lema 4.5.1. La validez en este punto de la condición de regularidad de las restricciones sigue del resultado del Ejercicio 4.5.8. Tomamos $(d, \tau) \in (\Rn \times \R^m) \setminus \{0\}$ que satisfaga las ecuaciones de ker. Haciendo el cálculo directo, puede ser visto que la forma cuadrática estricta en $d$ es mayor a cero usando la condición de complementariedad estricta, lo que garantiza la condición suficiente de segunda orden.
\end{proof}

Ahora, para el problema (4.182)-(4.183), introducimos la familia de funciones penalizadas
\begin{equation}
    \tilde{\varphi}(\cdot; c) \colon \Rn \times \R^m \to \R, \quad \tilde{\varphi}(x, t; c) = f(x) + c \tilde{\psi}(x, t),
    \label{eq:4.195}
\end{equation}
asociada a la penalización cuadrática
\begin{equation}
    \tilde{\psi}(x, t) = \frac{1}{2} \left( \|h(x)\|^2 + \sum_{i=1}^m (g_i(x) + t_i^2)^2 \right).
    \label{eq:4.196}
\end{equation}
Consideremos los problemas penalizados correspondientes:
\begin{equation}
    \min \tilde{\varphi}(x, t; c), \quad (x, t) \in \Rn \times \R^m.
    \label{eq:4.197}
\end{equation}
Observemos que para todo $x \in \Rn$ fijo, la minimización en relación a $t \in \R^m$ en (4.197) puede ser hecha explícitamente, eliminando así las variables auxiliares: el mínimo global es alcanzado en $t(x) \in \R^m$, donde
\begin{equation}
    t_i(x) = \begin{cases} 0, & \text{si } g_i(x) > 0, \\ \sqrt{-g_i(x)}, & \text{caso contrario,} \end{cases} \quad i = 1, \dots, m.
    \label{eq:4.198}
\end{equation}
Este minimizador es único, si ignoramos los signos de las coordenadas. Tenemos, por lo tanto, lo siguiente:
\begin{align*}
    \min_{t \in \R^m} \tilde{\varphi}(x, t; c) &= \tilde{\varphi}(x, t(x); c) \\
    &= f(x) + \frac{c}{2} \left( \|h(x)\|^2 + \sum_{i=1}^m (\max\{0, g_i(x)\})^2 \right) \\
    &= \varphi(x; c) \quad \forall x \in \Rn,
\end{align*}
donde $\varphi(\cdot; c)$ es la función definida por (4.186), (4.185).

\begin{lemma}\label{lem:4.5.3}
Sean $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ funciones diferenciables en el punto $\bar{x} \in \Rn$.
Entonces para todo $c \ge 0$, un punto $\bar{x}$ es estacionario para el problema (4.187) con función objetivo dada por (4.186), (4.185), si, y solamente si, el punto $(\bar{x}, t(\bar{x}))$, donde $t(\bar{x}) \in \R^m$ es dado por (4.198), es estacionario para el problema (4.197) con función objetivo definida por (4.195), (4.196).
\end{lemma}

\begin{proof}
Sea $\bar{x}$ un punto estacionario del problema (4.187). De (4.198) obtenemos que
\begin{align*}
    \tilde{\varphi}'_x(\bar{x}, t(\bar{x}); c) &= f'(\bar{x}) + c \left( (h'(\bar{x}))^\top h(\bar{x}) + \sum_{i=1}^m (g_i(\bar{x}) + (t_i(\bar{x}))^2)g'_i(\bar{x}) \right) \\
    &= f'(\bar{x}) + c \left( (h'(\bar{x}))^\top h(\bar{x}) + \sum_{i=1}^m \max\{0, g_i(\bar{x})\}g'_i(\bar{x}) \right) \\
    &= \varphi'(\bar{x}; c) = 0,
\end{align*}
donde $\tilde{\varphi}'_{t_i}(\bar{x}, t(\bar{x}); c) = 2c(g_i(\bar{x}) + (t_i(\bar{x}))^2)t_i(\bar{x}) = 0$.
Las igualdades significan que $(\bar{x}, t(\bar{x}))$ es un punto estacionario del problema (4.197). La afirmación recíproca se prueba invirtiendo el raciocinio utilizado.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lem:4.5.4}
Para $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ cualesquiera, si para algún $c > 0$ el punto $(\tilde{x}, \tilde{t}) \in \Rn \times \R^m$ es una solución local del problema (4.197) con función objetivo dada por (4.195), (4.196), entonces $\tilde{t}$ coincide con el punto $t(\tilde{x})$, definido de acuerdo con (4.198), ignorando los signos de las coordenadas.
\end{lemma}

\begin{proof}
Definimos la función $\hat{\varphi}(\cdot; c) \colon \R^m \to \R$,
\[
    \hat{\varphi}(t; c) = \tilde{\varphi}(\tilde{x}, t; c) = f(\tilde{x}) + \frac{c}{2} \left( \|h(\tilde{x})\|^2 + \sum_{i=1}^m (g_i(\tilde{x}) + t_i^2)^2 \right).
\]
Esta función es (infinitamente) diferenciable en $\R^m$ y el punto $\tilde{t}$ es su minimizador irrestricto. Por el Teorema 1.2.1(a), tenemos que
\begin{equation}
    \hat{\varphi}'_{t_i}(\tilde{t}; c) = 2c(g_i(\tilde{x}) + \tilde{t}_i^2)\tilde{t}_i = 0 \quad \forall i = 1, \dots, m.
    \label{eq:4.201}
\end{equation}
De aquí se sigue que para los índices $i$ para los cuales $g_i(\tilde{x}) \ge 0$, se tiene que $\tilde{t}_i = 0 = t_i(\tilde{x})$. Ahora, la matriz Hessiana es semidefinida positiva. Si admitimos que para algún $i$ tal que $g_i(\tilde{x}) < 0$, tenemos que $\tilde{t}_i^2 \neq (t_i(\tilde{x}))^2 = -g_i(\tilde{x})$, de (4.201) se sigue que $\tilde{t}_i = 0$. Mas en este caso, la segunda derivada es estrictamente negativa, lo que entra en contradicción con que la matriz es semidefinida positiva.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{thm:4.5.4}
Sean funciones $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ diferenciables en $\Rn$, con derivadas continuas. Entonces, si la secuencia $\{x^k\}$ es generada por el Algoritmo 4.5.3, donde $\{c_k\} \to +\infty$ y se utiliza la función $\psi \colon \Rn \to \R$ dada por (4.185), todo punto de acumulación $\bar{x} \in \Rn$ de la secuencia $\{x^k\}$ que satisfaga la condición de independencia lineal de los gradientes (4.191), es un punto estacionario del problema (4.181). Además, para toda subsecuencia $\{x^{k_j}\}$ que converge a $\bar{x}$ se tiene que
\begin{equation}
    \{c_{k_j} h(x^{k_j})\} \to \bar{\lambda} \quad (j \to \infty),
    \label{eq:4.202}
\end{equation}
\begin{equation}
    c_{k_j} \max\{0, g_i(x^{k_j})\} \to \bar{\mu}_i \quad (j \to \infty) \quad \forall i = 1, \dots, m,
    \label{eq:4.203}
\end{equation}
donde $\bar{\lambda} \in \R^l$ y $\bar{\mu} \in \R^m$ son los únicos multiplicadores de Lagrange asociados a $\bar{x}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Consideremos una secuencia $\{(x^k, t(x^k))\}$, donde para todo $k$ el punto $t(x^k) \in \R^m$ está definido de acuerdo con (4.198). Por el Lema 4.5.3, la secuencia $\{(x^k, t(x^k))\}$ puede ser pensada como generada por el método de penalización cuadrática aplicado al problema (4.182)-(4.183). Por la continuidad de la función $t(\cdot)$, se sigue que $(\bar{x}, t(\bar{x}))$ es un punto de acumulación de esta secuencia, y del Ejercicio 4.5.8 sigue que las restricciones del problema (4.182)-(4.183) son regulares en este punto.

Utilizando el Teorema 4.4.2, obtenemos que $(\bar{x}, t(\bar{x}))$ es un punto estacionario del problema (4.182)-(4.183), y que para una subsecuencia $\{x^{k_j}\}$ convergente a $\bar{x}$ valen las relaciones (4.202) y
\begin{equation}
    c_{k_j}(g_i(x^{k_j}) + (t_i(x^{k_j}))^2) \to \bar{\mu}_i \quad \forall i = 1, \dots, m \quad (j \to \infty),
    \label{eq:4.204}
\end{equation}
donde $(\bar{\lambda}, \bar{\mu}) \in \R^l \times \R^m$ son los multiplicadores de Lagrange correspondientes. De (4.198), se sigue que la relación (4.204) coincide con (4.203), y de (4.203) se sigue que $\bar{\mu} \ge 0$.
La demostración concluye teniendo en cuenta el ítem (b) del Lema 4.5.1.
\end{proof}

Notemos que de (4.203) se sigue una siguiente propiedad interesante: para todo $j$ suficientemente grande y todo $i \in I(\bar{x})$ tal que $\bar{\mu}_i > 0$, se tiene que $g_i(x^{k_j}) > 0$. Este hecho es consistente con propiedades generales de métodos de penalización externa.

\begin{theorem}[Estimativas de tasa de convergencia de los métodos de penalización cuadrática]\label{thm:4.5.5}
Sean $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ funciones dos veces diferenciables en una vecindad del punto $\bar{x} \in \Rn$, con derivadas segundas continuas en este punto. Supongamos que $\bar{x}$ satisfaga la condición (4.191) de independencia lineal de los gradientes, y que $\bar{x}$ sea un punto estacionario del problema (4.181), con (únicos) multiplicadores de Lagrange $\bar{\lambda} \in \R^l$ y $\bar{\mu} \in \R^m_+$ asociados. Supongamos, finalmente, que $\bar{x}$ satisfaga a la condición suficiente de segunda orden del Teorema 1.2.3(b) y a la condición de complementariedad estricta (1.25).
Entonces, existe una vecindad $U$ del punto $\bar{x}$ y números $\bar{c} \ge 0$ y $M > 0$, tales que, para todo $c > \bar{c}$, el problema (4.187) con función objetivo definida por las fórmulas (4.186), (4.185), posee en $U$ un único punto estacionario $x(c)$, y se tiene que
\begin{equation}
    \|x(c) - \bar{x}\| \le M \frac{\|\bar{\lambda}\| + \|\bar{\mu}\|}{c}, \quad \|c f(x(c)) - \bar{\lambda}\| \le M \frac{\|\bar{\lambda}\| + \|\bar{\mu}\|}{c},
\end{equation}
\begin{equation}
    |c \max\{0, g_i(x(c))\} - \bar{\mu}_i| \le M \frac{\|\bar{\lambda}\| + \|\bar{\mu}\|}{c} \quad \forall i = 1, \dots, m.
    \label{eq:4.205}
\end{equation}
\end{theorem}

\subsection{Lagrangianas aumentadas}

A continuación, extenderemos los resultados sobre Lagrangianas aumentadas para restricciones de igualdad al caso de restricciones mixtas del problema (4.181). Para esto, de nuevo utilizaremos la técnica de introducción de variables de holgura. Para todo $c > 0$, definimos la Lagrangiana aumentada para el problema (4.182)-(4.183) con restricciones transformadas en igualdades:
\[
    \tilde{L}(\cdot; c) \colon (\Rn \times \R^m) \times (\R^l \times \R^m) \to \R,
\]
\begin{align}
    \tilde{L}((x, t), (\lambda, \mu); c) &= \tilde{L}((x, t), (\lambda, \mu)) + \frac{c}{2} \left( \|h(x)\|^2 + \sum_{i=1}^m (g_i(x) + t_i^2)^2 \right).
    \label{eq:4.206}
\end{align}
Para $\lambda \in \R^l$ y $\mu \in \R^m$ dados, la minimización en
\begin{equation}
    \min \tilde{L}((x, t), (\lambda, \mu); c), \quad (x, t) \in \Rn \times \R^m,
    \label{eq:4.207}
\end{equation}
en relación a $t \in \R^m$ puede ser hecha explícitamente. En particular, para todo $x \in \Rn$ fijo, el mínimo global es alcanzado en el punto $t(x, \mu, c)$, donde
\begin{equation}
    t_i(x, \mu, c) = \begin{cases} 0, & \text{si } g_i(x) + \mu_i/c > 0, \\ \sqrt{-(g_i(x) + \mu_i/c)}, & \text{caso contrario,} \end{cases}
    \label{eq:4.208}
\end{equation}
$i = 1, \dots, m$. Este minimizador es único (ignorando los signos de las coordenadas). Notemos que
\begin{align}
    g_i(x) + (t_i(x, \mu, c))^2 &= g_i(x) + \max\{0, -g_i(x) - \mu_i/c\} \nonumber \\
    &= \max\{g_i(x), -\mu_i/c\}.
    \label{eq:4.209}
\end{align}
Donde, después de algunas transformaciones simples, obtenemos la Lagrangiana aumentada para el problema (4.181) de la siguiente forma:
\[
    L(\cdot; c) \colon \Rn \times \R^l \times \R^m \to \R,
\]
\begin{align}
    L(x, \lambda, \mu; c) &= \min_{t \in \R^m} \tilde{L}((x, t), (\lambda, \mu); c) \nonumber \\
    &= \tilde{L}((x, t(x, \mu, c)), (\lambda, \mu); c) \nonumber \\
    &= f(x) + \interno{\lambda}{h(x)} + \frac{c}{2}\|h(x)\|^2 \nonumber \\
    &\quad + \frac{1}{2c}\sum_{i=1}^m \left( (\max\{0, c g_i(x) + \mu_i\})^2 - \mu_i^2 \right).
    \label{eq:4.210}
\end{align}
Por lo tanto, en vez de (4.207), consideremos el problema
\begin{equation}
    \min L(x, \lambda, \mu; c), \quad x \in \Rn.
    \label{eq:4.211}
\end{equation}

El Teorema 4.5.6 a seguir, muestra que puntos KKT del problema original (4.181) corresponden a puntos estacionarios irrestrictos de la Lagrangiana aumentada de este problema, para $c > 0$ cualquiera. Mas primero precisaremos de un resultado auxiliar.

\begin{lemma}\label{lem:4.5.5}
Sean $a \in \R$ y $b \in \R$. Entonces
\begin{equation}
    a = \max\{0, b\}
    \label{eq:4.212}
\end{equation}
si, y solamente si,
\begin{equation}
    a - b \ge 0, \quad a(a - b) = 0, \quad a \ge 0.
    \label{eq:4.213}
\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
Observamos que (4.212) significa que $a \ge 0, a \ge b$, o $a = 0$ o $a = b$. Estas condiciones también pueden ser escritas como (4.213).
\end{proof}

\begin{theorem}[Puntos estacionarios de la Lagrangiana aumentada]\label{thm:4.5.6}
Sean $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ funciones diferenciables en el punto $\bar{x} \in \Rn$. Entonces para $\bar{\lambda} \in \R^l$ y $\bar{\mu} \in \R^m$, y $c > 0$ cualquier, el punto $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$ es una solución del sistema de Karush-Kuhn-Tucker del problema (4.181) si, y solamente si,
\[
    L'_x(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}; c) = 0.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Se tiene que
\begin{align*}
    L'_x(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}; c) &= f'(\bar{x}) + (h'(\bar{x}))^\top(\bar{\lambda} + c h(\bar{x})) \\
    &\quad + \sum_{i=1}^m (\max\{0, c g_i(\bar{x}) + \bar{\mu}_i\})g'_i(\bar{x}),
\end{align*}
donde si la derivada de $h$ es 0, obtenemos el caso simplificado.
En particular, $L'_x(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu}; c) = 0$ si, y solamente si, $h(\bar{x}) = 0$. Como $c > 0$, tenemos también que $L'_x = 0$ si, y solamente si,
\[
    \bar{\mu}_i = \max\{0, c g_i(\bar{x}) + \bar{\mu}_i\}, \quad i = 1, \dots, m.
\]
Lo que, por el Lema 4.5.5, es equivalente a
\[
    -c g_i(\bar{x}) \ge 0, \quad \bar{\mu}_i(-c g_i(\bar{x})) = 0, \quad \bar{\mu}_i \ge 0, \quad i = 1, \dots, m.
\]
Esto, por su vez, es equivalente a la validez de las condiciones de complementariedad
\[
    g_i(\bar{x}) \le 0, \quad \bar{\mu}_i g_i(\bar{x}) = 0, \quad \bar{\mu}_i \ge 0, \quad i = 1, \dots, m.
\]
Notemos, finalmente, que la derivada de la Lagrangiana aumentada en relación a las variables primales se reduce a la derivada de la Lagrangiana clásica, lo que concluye la prueba.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lem:4.5.6}
Sean $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ diferenciables en $\Rn$. Entonces, para todo $c > 0$ y cualquier $\lambda \in \R^l$ y $\mu \in \R^m$, $\bar{x}$ es un punto estacionario del problema (4.211) con función objetivo definida por la fórmula (4.210), si, y solamente si, el punto $(\bar{x}, t(\bar{x}))$, donde $t(\bar{x}) \in \R^m$ está definido en (4.208), es estacionario para el problema (4.207) con función objetivo dada por (4.206).
\end{lemma}

\begin{lemma}\label{lem:4.5.7}
Para $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ cualesquiera, si para algún $c > 0, \lambda \in \R^l$ y $\mu \in \R^m$ el punto $(\tilde{x}, \tilde{t}) \in \Rn \times \R^m$ es una solución local del problema (4.207) con función objetivo definida en la fórmula (4.206), entonces $\tilde{t}$ coincide (ignorando los signos de las coordenadas) con el punto $t(\tilde{x})$, definido de acuerdo con (4.208).
\end{lemma}

El método de la Lagrangiana aumentada o, aún, el método de los multiplicadores, para el problema (4.181) es el siguiente.

\begin{algorithm}[El método de los multiplicadores]\label{alg:4.5.4}
Elegir $\lambda^0 \in \R^l, \mu^0 \in \R^m_+$, $c_0 > 0$, y tomar $k := 0$.
\begin{enumerate}
    \item Calcular $x^k \in \Rn$, un punto estacionario del problema (4.211), con función objetivo dada por la fórmula (4.210), donde $c = c_k, \lambda = \lambda^k$ y $\mu = \mu^k$.
    \item Tomar
    \begin{align}
        \lambda^{k+1} &= \lambda^k + c_k h(x^k), \nonumber \\
        \mu^{k+1}_i &= \max\{0, c_k g_i(x^k) + \mu^k_i\}, \quad i = 1, \dots, m.
        \label{eq:4.214}
    \end{align}
    \item Elegir $c_{k+1} \ge c_k$. Tomar $k := k + 1$, retornar al Paso 1.
\end{enumerate}
\end{algorithm}

\begin{theorem}[Convergencia local del método de los multiplicadores]\label{thm:4.5.7}
Supongamos que se satisfacen las hipótesis del Teorema 4.5.5. Entonces existe una vecindad $U$ del punto $\bar{x}$ y números $\bar{c} \ge 0, \delta > 0$ y $M > 0$ tales que:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Para todo $(\lambda, \mu, c) \in \Delta(\bar{c}, \delta)$, donde $\Delta(\bar{c}, \delta)$ es el conjunto de parámetros próximos a los óptimos, el problema (4.211), con función objetivo dada por la fórmula (4.210), posee en $U$ un único punto estacionario $x(\lambda, \mu, c)$, y se tiene que las distancias decrecen linealmente controladas por $M$ y $c$.
    \item Existe $\bar{\delta} \in (0, \delta]$ tal que para toda $\{c_k\} \subset \R_+$ no-decreciente y cualesquier $\lambda^0 \in \R^l$ y $\mu^0 \in \R^m$ que satisfacen $(\lambda^0, \mu^0, c_0) \in \Delta(\bar{c}, \bar{\delta})$, las fórmulas unívocamente definen las secuencias $\{\lambda^k, \mu^k, c_k\}$ y $\{x^k\}$, convergiendo de manera superlineal o lineal dependiendo del crecimiento de $c_k$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

Notemos el siguiente hecho, complementario en relación al ítem (b) del Teorema 4.5.7. Como $\mu^k \to \bar{\mu}$, $x(\lambda^k, \mu^k, c_k) \to \bar{x}$ ($k \to \infty$), para todo índice $i \in \{1, \dots, m\} \setminus I(\bar{x})$ se tiene $g_i(\bar{x}) < 0$ y $\bar{\mu}_i = 0$, para $k$ suficientemente grande, tiene-se que $c_k g_i(x(\lambda^k, \mu^k, c_k)) + \mu^k_i < 0$. Donde, utilizando la regla de actualización, se sigue que $\mu^{k+1}_i = 0$. O sea, las aproximaciones de los multiplicadores que corresponden a las restricciones de desigualdad inactivas en $\bar{x}$, son exactas (iguales a $\bar{\mu}_i = 0$) después de un número finito de iteraciones.

\subsection{Penalización exacta diferenciable}

Haremos ahora algunos comentarios bien breves sobre penalización exacta diferenciable para el problema con restricciones mixtas (4.181). De nuevo, primero introducimos las funciones para el problema (4.182)-(4.183), con restricciones de desigualdad transformadas en restricciones de igualdad. Por ejemplo,
\[
    \tilde{\varphi}(\cdot; c_1, c_2) \colon (\Rn \times \R^m) \times (\R^l \times \R^m) \to \R,
\]
\begin{align*}
    \tilde{\varphi}((x, t), (\lambda, \mu); c_1, c_2) &= \tilde{L}((x, t), (\lambda, \mu); c_1) + \frac{c_2}{2}\|\tilde{L}'_{(x,t)}((x, t), (\lambda, \mu))\|^2 \\
    &= L(x, \lambda, \mu) + \sum_{i=1}^m \mu_i t_i^2 + \frac{c_1}{2} \left( \|h(x)\|^2 + \sum_{i=1}^m (g_i(x) + t_i^2)^2 \right) \\
    &\quad + \frac{c_2}{2} \left( \|L'_x(x, \lambda, \mu)\|^2 + 4 \sum_{i=1}^m (\mu_i t_i)^2 \right).
\end{align*}
No es difícil ver que para todo $x \in \Rn, \lambda \in \R^l$ y $\mu \in \R^m$ fijos, el mínimo global en relación a $t \in \R^m$ es alcanzado en el único (ignorando los signos de las coordenadas) punto $t(x, \mu, c_1, c_2)$, donde
\begin{equation}
    t_i(x, \mu, c_1, c_2) = \begin{cases} 0, & \text{si } g_i(x) + \mu_i(1 + 2c_2\mu_i)/c_1 > 0, \\ \sqrt{-(g_i(x) + \mu_i(1 + 2c_2\mu_i)/c_1)}, & \text{caso contrario.} \end{cases}
    \label{eq:4.218}
\end{equation}
Después de algunas transformaciones simples, obtenemos la siguiente función penalizada diferenciable para el problema (4.181):
\[
    \varphi(\cdot; c_1, c_2) \colon \Rn \times \R^l \times \R^m \to \R,
\]
\begin{align}
    \varphi(x, \lambda, \mu; c_1, c_2) &= \min_{t \in \R^m} \tilde{\varphi}((x, t), (\lambda, \mu); c_1, c_2) \nonumber \\
    &= f(x) + \interno{\lambda}{h(x)} + \frac{c_1}{2}\|h(x)\|^2 + \frac{c_2}{2}\|L'_x(x, \lambda, \mu)\|^2 \nonumber \\
    &\quad + \frac{1}{2c_1} \sum_{i=1}^m ((\max\{0, c_1 g_i(x) + \mu_i(1 + 2c_2\mu_i)\})^2 \nonumber \\
    &\quad - \mu_i^2(1 + 2c_2\mu_i)^2 - 4c_1 c_2 \mu_i^2 g_i(x)).
    \label{eq:4.219}
\end{align}
Consideremos el problema asociado
\begin{equation}
    \min \varphi(x, \lambda, \mu; c_1, c_2), \quad (x, \lambda, \mu) \in \Rn \times \R^l \times \R^m.
    \label{eq:4.220}
\end{equation}

El siguiente resultado es análogo al Lema 4.5.3.

\begin{lemma}\label{lem:4.5.8}
Sean $f \colon \Rn \to \R, h \colon \Rn \to \R^l$ y $g \colon \Rn \to \R^m$ dos veces diferenciables en el punto $\bar{x} \in \Rn$.
Entonces para todo $c_1 > 0$ y $c_2 \ge 0$, y cualesquier $\bar{\lambda} \in \R^l, \bar{\mu} \in \R^m$, el punto $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$ es estacionario para el problema (4.220) con función objetivo dada por la fórmula (4.219), si, y solamente si, el punto $((\bar{x}, \tilde{t}(\bar{x}, \bar{\mu}, c_1, c_2)), (\bar{\lambda}, \bar{\mu}))$, donde $t(\bar{x}, \bar{\mu}, c_1, c_2) \in \R^m$ está definido en (4.218), es estacionario para el problema penalizado extendido.
\end{lemma}

Finalmente, el resultado siguiente generaliza la afirmación del Teorema de convergencia de penalización exacta.

\begin{theorem}\label{thm:4.5.8}
Supongamos que se satisfacen las hipótesis del Teorema 4.5.5.
Entonces existe un número $\bar{c}_2 > 0$ tal que, si $c_2 \in (0, \bar{c}_2]$, existe una vecindad $U$ del punto $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$ y un número $\bar{c}_1(c_2) \ge 0$ pueden ser escogidos de tal manera que para todo $c_1 > \bar{c}_1(c_2)$ el problema (4.220), con función objetivo definida por la fórmula (4.219), posee en $U$ un único punto estacionario, que es $(\bar{x}, \bar{\lambda}, \bar{\mu})$.
\end{theorem}

Naturalmente, para el problema (4.182)-(4.183) pueden ser utilizadas otras funciones penalizadas diferenciables, diferentes de aquella introducida. Funciones escogidas resultan en otras funciones penalizadas diferenciables para el problema (4.181). Mencionamos, sin embargo, que no es fácil en este contexto eliminar, al mismo tiempo, tanto la variable auxiliar de holgura $t$, cuanto la variable dual $\mu$. Funciones penalizadas diferenciables para el problema (4.181) que dependen de las variables primales solamente, de hecho existen. Mas la introducción y estudio de estas funciones están fuera del alcance de este apunte.
%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../../Apuntes-Programacion-No-Lineal"
%%% End:
