% --- Archivo: 01_existencia_soluciones.tex ---

\chapter{Introducción a la Optimización}
\label{v1:chap:1}

En este capítulo recordamos varios hechos de la teoría de Optimización, tales como la existencia de soluciones, las condiciones de regularidad de las restricciones y de optimalidad, convexidad de conjuntos y de funciones, y elementos de la teoría de dualidad. El objetivo de este capítulo es facilitar las referencias futuras a lo largo del libro.
Las demostraciones no serán presentadas. Se espera que el lector ya posea conocimientos sólidos de estos asuntos teóricos y que, en particular, haya leído el primer volumen \cite{izmailov2020otimizacaovolume1} de este libro. Presentaremos también algunos hechos auxiliares del Análisis y del Álgebra Lineal, que serán utilizados a lo largo del libro.

% =========================================================
\section{Existencia de soluciones}
\label{v2:sec:1.1}
% =========================================================

Sean dados un conjunto $D \subset \R^n$ y una función $f : \Omega \to \R$, donde $D \subset \Omega$. Este libro está dedicado a métodos computacionales para el problema de hallar un minimizador de $f$ en el conjunto $D$. Este problema será escrito como
\begin{equation}
    \min f(x) \quad \text{sujeto a} \quad x \in D.
    \label{v2:eq:1.1}
\end{equation}
El conjunto $D$ será llamado \deftech{conjunto factible} del problema, los puntos de $D$ serán llamados \deftech{puntos factibles}, y $f$ será llamada \deftech{función objetivo}.

\begin{definition}\label{v2:def:1.1.1}
    Decimos que un punto $\bar{x} \in D$ es
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item \textbf{minimizador global} de \eqref{v2:eq:1.1}, si
        \begin{equation}
            f(\bar{x}) \le f(x) \quad \forall x \in D;
            \label{v2:eq:1.2}
        \end{equation}
        \item \textbf{minimizador local} de \eqref{v2:eq:1.1}, si existe una vecindad $U$ de $\bar{x}$ tal que
        \begin{equation}
            f(\bar{x}) \le f(x) \quad \forall x \in D \cap U.
            \label{v2:eq:1.3}
        \end{equation}
    \end{enumerate}
    Si para todo $x \neq \bar{x}$ la desigualdad \eqref{v2:eq:1.2} o \eqref{v2:eq:1.3} es estricta, $\bar{x}$ será llamado minimizador estricto (global o local, respectivamente).
\end{definition}

\begin{definition}\label{v2:def:1.1.2}
    Decimos que $\bar{v} \in [-\infty, +\infty]$ definido por
    \[
        \bar{v} = \inf \{ f(x) \mid x \in D \}
    \]
    es el \textbf{valor óptimo} del problema \eqref{v2:eq:1.1}, donde entendemos que $\bar{v} = +\infty$ si $D = \emptyset$.
\end{definition}

Una función puede admitir varios minimizadores globales, pero el valor óptimo (global) del problema, naturalmente, siempre es el mismo. Por la definición, es claro que todo minimizador global también es minimizador local, pero no recíprocamente.
Cuando en la \cref{v2:def:1.1.2} tenemos $\bar{v} = +\infty$ o $\bar{v} = -\infty$, el problema \eqref{v2:eq:1.1} no posee solución global. En el primer caso, el conjunto factible del problema es vacío. En el segundo caso, $f$ es ilimitada inferiormente en el conjunto $D \neq \emptyset$. Pero incluso cuando $\bar{v}$ es finito, el minimizador global puede no existir.

Algunas de las condiciones que garantizan la existencia de solución global son las siguientes.

\begin{theorem}[Teorema de Weierstrass]\label{v2:thm:1.1.1}
    Sean $D \subset \R^n$ un conjunto compacto no vacío y $f : D \to \R$ una función continua. Entonces, el problema de minimizar $f$ en $D$ tiene una solución global.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Véase el \cref{v1:thm:1.2.1} en \cite{izmailov2020otimizacaovolume1}.
\end{proof}

Otro resultado importante se basa en la noción de conjunto de nivel de una función.

\begin{definition}\label{v2:def:1.1.3}
    El conjunto de nivel de la función $f : D \to \R$ asociado a $c \in \R$, es el conjunto dado por
    \[
        L_{f,D}(c) = \{ x \in D \mid f(x) \le c \}.
    \]
\end{definition}

En particular, tenemos el siguiente resultado.

\begin{corollary}\label{v2:cor:1.1.1}
    Sean $D \subset \R^n$ y $f : D \to \R$ continua en el conjunto $D$. Supongamos que existe $c \in \R$ tal que el conjunto de nivel $L_{f,D}(c)$ sea no vacío y compacto.
    Entonces, el problema de minimizar $f$ en $D$ posee una solución global.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Véase el \cref{v1:cor:1.2.1} en \cite{izmailov2020otimizacaovolume1}.
\end{proof}

Otro resultado de existencia utiliza la noción de función coercitiva.

\begin{definition}\label{v2:def:1.1.4}
    Decimos que la función $f : D \to \R$ es coercitiva en el conjunto $D$, cuando para cada secuencia $\{x^k\} \subset D$ tal que $\|x^k\| \to \infty$ o $\{x^k\} \to x \in \cl D \setminus D$ ($k \to \infty$), se tiene que $\limsup_{k \to \infty} f(x^k) = +\infty$.
\end{definition}

\begin{corollary}\label{v2:cor:1.1.2}
    Sean $D \subset \R^n$ y $f : D \to \R$ una función continua coercitiva en $D$. Entonces, el problema de minimizar $f$ en $D$ posee una solución global.
\end{corollary}
%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../../Apuntes-Programacion-No-Lineal"
%%% End:
