% --- Archivo: 03_opt_unidimensional.tex ---

% =========================================================
\section{Métodos de optimización unidimensional}
% =========================================================

A continuación, presentamos algunos métodos básicos para resolver el problema
\begin{equation}
    \min f(x) \quad \text{sujeto a} \quad x \in [a, b],
    \label{v2:eq:2.3}
\end{equation}
donde $a, b \in \R$, $a < b$, $f \colon [a, b] \to \R$. Todos estos métodos son de orden cero (i.e., no utilizan derivadas de $f$). El primer método es pasivo y no es muy eficiente. Los otros tres métodos son secuenciales y relativamente eficientes. Ellos permiten aproximar una solución global del problema (y, como consecuencia, también el valor óptimo), pero se aplican a una clase de funciones de estructura más específica. Notemos que existen varios otros algoritmos de optimización unidimensional. La exposición a seguir sirve apenas para mencionar algunas posibilidades. El desarrollo de métodos para este tipo de problema no es nuestro objetivo. Cabe resaltar que buenos algoritmos unidimensionales están implementados en todos los sistemas computacionales de uso general, tales como \texttt{Matlab}, \texttt{Maple}, \texttt{Scilab}. Naturalmente, lo mismo se aplica a sistemas computacionales de optimización. Esta es una de las razones para no presentar muchos detalles sobre algoritmos unidimensionales. Esencialmente, cuando un algoritmo hace uso de optimización unidimensional, trataremos la implementación de esta parte como exterior al método en cuestión.

% ---------------------------------------------------------
\subsection{Método de comparación de puntos de red}
% ---------------------------------------------------------

Sea la tarea de encontrar el valor óptimo
\[
    \bar{v} = \min \{ f(x) \mid x \in [a, b] \}
\]
del problema \eqref{v2:eq:2.3}, donde $f$ es una función continua en $[a, b]$.
Supongamos que para una resolución aproximada de este problema, sea permitido calcular valores de $f$ en $N$ puntos del intervalo $[a, b]$, donde $N$ es fijo. Sin informaciones adicionales, la estrategia razonable consiste en cortar $[a, b]$ en $N$ intervalos iguales, y elegir el punto medio de cada intervalo.

\noindent \textbf{Algoritmo 2.3.1. (Método de comparación de puntos de red)} \\
Definimos $\delta_N = (b - a)/N$ y computamos $x_i^N = (a + i\delta_N) - \delta_N/2$, $i = 1, \dots, N$, $v_N = \min_{i=1,\dots,N} f(x_i^N)$.

Aceptamos $v_N$ como una aproximación al valor óptimo $\bar{v}$. Es natural pensar que el número $v_N - \bar{v} \ge 0$ es el error de la aproximación obtenida. Obviamente, sin hipótesis adicionales sobre $f$, para un $N$ fijo cualquiera este error puede ser arbitrariamente grande. Conseguir una estimativa del error solo puede ser posible para algunas clases de funciones. Sea $f$ Lipschitz-continua en $[a, b]$ con módulo $L > 0$, i.e.,
\[
    |f(x^1) - f(x^2)| \le L|x^1 - x^2| \quad \forall x^1, x^2 \in [a, b].
\]
Sea $\bar{x} \in [a, b]$ una solución global del problema \eqref{v2:eq:2.3}. Observamos que la distancia máxima entre los puntos elegidos de la red y $\bar{x}$ no puede ser mayor que $\delta_N/2$. Por lo tanto,
\[
    v_N - \bar{v} = \min_{i=1,\dots,N} f(x_i^N) - f(\bar{x}) \le L \delta_N/2 = \frac{L(b - a)}{2N}.
\]
La dificultad práctica para la definición del número $N$ que garantiza una aproximación deseada consiste en estimar bien el valor de la constante de Lipschitz $L$. En la gran mayoría de casos, esta tarea no es trivial; es posiblemente tan difícil como resolver el problema de optimización en cuestión. Por lo tanto, el método tiene utilidad computacional apenas cuando el valor de $L$ es conocido con alguna precisión, o puede ser estimado sin gran costo computacional (i.e., para algunos problemas bien específicos).

No es difícil verificar que, dentro de la clase de métodos pasivos para funciones Lipschitz-continuas, el método presentado arriba es el mejor posible, en el sentido siguiente: para cualquier otra elección de $N$ puntos en $[a, b]$ existe una función, que es Lipschitz-continua, tal que el error de aproximación sería mayor del que se obtiene con el Algoritmo 2.3.1.

Observamos que el Algoritmo 2.3.1 no proporciona una aproximación a la solución $\bar{x}$ con alguna precisión dada, incluso cuando la constante $L$ es conocida. Por cierto, para todo número entero $N$ existe una función $f$, Lipschitz-continua en $[a, b]$ con módulo $L$, tal que si aceptamos como aproximación de $\bar{x}$ al punto $\bar{x}^N$ de la red donde fue alcanzado el valor $v_N$ de la función $f$, se tiene que $|\bar{x}^N - \bar{x}| = (b - a) - \delta_N/2$.

% ---------------------------------------------------------
\subsection{Método de bisección. Método de la sección áurea}
% ---------------------------------------------------------

\begin{definition}\label{v2:def:2.3.1}
    Decimos que una función $f \colon [a, b] \to \R$ es \deftech{unimodal} (en $[a, b]$), cuando ella tiene un único minimizador global $\bar{x}$ en $[a, b]$, y es estrictamente decreciente en $[a, \bar{x}]$ y estrictamente creciente en $[\bar{x}, b]$, i.e.,
    \begin{align*}
        f(y) > f(z) \quad &\forall y, z \in [a, \bar{x}], \; y < z, \\
        f(y) < f(z) \quad &\forall y, z \in [\bar{x}, b], \; y < z.
    \end{align*}
\end{definition}

Una función continua en $[a, b]$ es unimodal si, y solamente si, ella tiene un único minimizador local en $[a, b]$ (que en este caso también es global). Se puede verificar que cualquier función continua fuertemente convexa en $[a, b]$ es unimodal. Naturalmente, existen también funciones unimodales no convexas.

La propiedad siguiente de las funciones unimodales es importante para el desarrollo de los métodos a ser presentados.

\begin{lemma}\label{v2:lem:2.3.1}
    Sea $f \colon [a, b] \to \R$ una función unimodal y $\bar{x}$ el minimizador global de $f$ en $[a, b]$.
    Sigue que para cualesquiera puntos $y, z \in [a, b]$ tales que $y < z$, vale lo siguiente:
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Si $f(y) \le f(z)$, entonces $\bar{x} \in [a, z]$.
        \item Si $f(y) \ge f(z)$, entonces $\bar{x} \in [y, b]$.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Probaremos el ítem (a). Supongamos que $f(y) \le f(z)$, pero $\bar{x} > z$. En este caso $y < z < \bar{x}$ y, por lo tanto, $f(y) > f(z)$ por el hecho de que $f$ es unimodal. Obtenemos una contradicción con la hipótesis. 
    La demostración del ítem (b) es análoga.
\end{proof}

Como consecuencia, comparando los valores de una función unimodal $f$ en dos puntos de $[a, b]$, podemos ``localizar'' la solución global del problema \eqref{v2:eq:2.3} en un intervalo menor. Repitiendo este procedimiento, podemos disminuir cada vez más el intervalo que contiene la solución. Los métodos basados en esta estrategia pueden ser diferentes en la manera de elegir puntos para la comparación. Resaltamos que estamos aproximando al mismo tiempo el valor óptimo del problema \eqref{v2:eq:2.3} y la solución correspondiente.

Suponiendo que $f$ sea unimodal, presentamos a continuación el \textit{método de bisección}.

\noindent \textbf{Algoritmo 2.3.2. (Método de la bisección)} \\
Elegir $a_1 = a$, $b_1 = b$ y $c_1 = (a + b)/2$. Calcular $f(c_1)$. Tomar $k := 1$.
\begin{enumerate}
    \item[1.] Definir $y_k = (a_k + c_k)/2$ y calcular $f(y_k)$. \\
    Si $f(y_k) \le f(c_k)$, definir $a_{k+1} = a_k$, $b_{k+1} = c_k$, $c_{k+1} = y_k$ y pasar al Paso 3. \\
    Si $f(y_k) > f(c_k)$, definir $z_k = (c_k + b_k)/2$ y calcular $f(z_k)$.
    \item[2.] Si $f(c_k) \le f(z_k)$, definir $a_{k+1} = y_k$, $b_{k+1} = z_k$, $c_{k+1} = c_k$. \\
    Si $f(c_k) > f(z_k)$, definir $a_{k+1} = c_k$, $b_{k+1} = b_k$, $c_{k+1} = z_k$.
    \item[3.] Tomar $k := k + 1$ y retornar al Paso 1.
\end{enumerate}

El \cref{v2:lem:2.3.1} garantiza que, después de la iteración con índice $k$, se tiene que $\bar{x} \in [a_{k+1}, b_{k+1}]$. Además de eso, $c_{k+1} = (a_{k+1} + b_{k+1})/2$ y
\[
    b_{k+1} - a_{k+1} = (b_k - a_k)/2 = \dots = \frac{1}{2^k}(b - a).
\]
Como aproximación siguiente a la solución $\bar{x}$, podemos tomar cualquier punto $x_{k+1} \in [a_{k+1}, b_{k+1}]$. La realización de una iteración del método requiere, como máximo, el cálculo de valores de $f$ en dos puntos. Supongamos que el número permitido de evaluaciones sea $N$. Por razones de conveniencia, sea $N$ un número impar. En este caso, podemos hacer por lo menos $k = (N - 1)/2$ iteraciones del método, lo que resulta en la siguiente estimativa del error de aproximación:
\[
    |x_{k+1} - \bar{x}| \le b_{k+1} - a_{k+1} \le \frac{1}{2^{(N-1)/2}}(b - a) \approx 0.707^{N-1}(b - a).
\]
En particular, aumentando $N$, el error disminuye con tasa geométrica (asociada a $q \approx 0.707$).

A continuación, presentamos un método más eficiente, con una estimativa similar pero asociada a $q \approx 0.618$ (para $N$ grande, la diferencia se vuelve bastante significativa).
\textit{Sección áurea} se refiere a la partición del intervalo en dos partes tales que la relación de la longitud del intervalo original con la longitud de la parte mayor es igual a la relación de la longitud de la parte mayor con la longitud de la parte menor. En particular, si $y$ es un punto de tal partición de $[a, b]$, y si él está más próximo de $a$ que de $b$, entonces
\[
    (b - a)/(b - y) = (b - y)/(y - a).
\]
De donde obtenemos que
\[
    y = y(a, b) = a + \frac{3 - \sqrt{5}}{2}(b - a) \approx a + 0.382(b - a).
\]
El segundo punto que realiza la sección áurea de $[a, b]$ viene dado por
\[
    z = z(a, b) = a + \frac{\sqrt{5} - 1}{2}(b - a) \approx a + 0.618(b - a).
\]
Llamamos a $y$ y $z$ el menor y el mayor punto de la sección áurea, respectivamente. La partición descrita arriba tiene una cierta relación con la secuencia de Fibonacci.

El resultado siguiente puede ser verificado haciendo un cálculo directo.

\begin{lemma}\label{v2:lem:2.3.2}
    Sean $y$ y $z$ el menor y el mayor punto de la partición de $[a, b]$, respectivamente. Entonces
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item $z - a = b - y = \frac{\sqrt{5} - 1}{2}(b - a)$;
        \item $y$ es el mayor punto de la partición de $[a, z]$, y $z$ es el menor punto de la partición de $[y, b]$.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

Presentamos el \textit{método de la sección áurea}, suponiendo que $f$ sea unimodal.

\noindent \textbf{Algoritmo 2.3.3. (Método de la sección áurea)} \\
Definir $a_1 = a$, $b_1 = b$, $y_1 = y(a, b)$, $z_1 = z(a, b)$. Calcular $f(y_1)$. Tomar $k := 1$.
\begin{enumerate}
    \item[1.] Calcular aquel valor entre $f(y_k)$ y $f(z_k)$, que aún no fue calculado. \\
    Si $f(y_k) \le f(z_k)$, definir $a_{k+1} = a_k$, $b_{k+1} = z_k$, $y_{k+1} = y(a_{k+1}, b_{k+1})$, $z_{k+1} = y_k$. \\
    Si $f(y_k) > f(z_k)$, definir $a_{k+1} = y_k$, $b_{k+1} = b_k$, $y_{k+1} = z_k$, $z_{k+1} = z(a_{k+1}, b_{k+1})$.
    \item[2.] Tomar $k := k + 1$ y retornar al Paso 1.
\end{enumerate}

Observamos que, por el \cref{v2:lem:2.3.2} (ítem (b)), tenemos que $y_{k+1} = y(a_{k+1}, b_{k+1})$, $z_{k+1} = z(a_{k+1}, b_{k+1})$. Además de eso, por el \cref{v2:lem:2.3.1}, se tiene que $\bar{x} \in [a_{k+1}, b_{k+1}]$ y, por el \cref{v2:lem:2.3.2} (ítem (a)),
\[
    b_{k+1} - a_{k+1} = \frac{\sqrt{5} - 1}{2}(b_k - a_k) = \dots = \left( \frac{\sqrt{5} - 1}{2} \right)^k (b - a).
\]
Como aproximación siguiente a la solución $\bar{x}$, podemos tomar cualquier punto $x_{k+1} \in [a_{k+1}, b_{k+1}]$.

Cabe notar que la realización de cada iteración del método requiere la evaluación de $f$ en un solo punto (esto está asegurado por la propiedad descrita en el \cref{v2:lem:2.3.2} (ítem (b))). Por lo tanto, $N$ evaluaciones de la función $f$ permiten hacer $k = N - 1$ iteraciones del método, lo que resulta en la siguiente estimativa de error:
\[
    |x_{k+1} - \bar{x}| \le b_{k+1} - a_{k+1} = \left( \frac{\sqrt{5} - 1}{2} \right)^{N-1} (b - a) \approx 0.618^{N-1}(b - a).
\]
Con el aumento de $N$, el error disminuye con tasa, por lo menos, geométrica (asociada a $q \approx 0.618$).

En la práctica, en vez de definir el número $N$ de iteraciones o evaluaciones de $f$ a priori, lo más típico es continuar el método hasta que la longitud del intervalo que contiene la solución no se vuelva menor que una tolerancia/precisión dada.

Con frecuencia, los algoritmos de optimización para problemas generales necesitan minimizar una función unidimensional en una semirrecta $[a, +\infty)$, en vez de en un intervalo limitado. La definición de una función unimodal y el resultado del \cref{v2:lem:2.3.1} pueden ser extendidos para este caso sin dificultad. Más aún, bajo la hipótesis de que $f$ sea unimodal, el problema de minimización en $[a, +\infty)$ puede ser reducido al problema de minimización en un intervalo limitado. En efecto, fijemos $\delta > 0$ arbitrario y elijamos el menor $k = 0, 1, \dots$, tal que $f(a + k\delta) \le f(a + (k+1)\delta)$. Por el \cref{v2:lem:2.3.1}, el minimizador global de $f$ en $[a, +\infty)$ pertenece a $[a, a + (k+1)\delta]$. Si $f(a + k\delta) > f(a + (k+1)\delta)$ para todo $k = 0, 1, \dots$, obtenemos una contradicción con el hecho de que $f$ es unimodal.

En el caso de que $f$ sea continua pero no unimodal, es posible probar la convergencia del método de la bisección y del método de la sección áurea a una solución local del problema \eqref{v2:eq:2.3}. En muchas situaciones prácticas, la función a ser minimizada o no es unimodal, o no hay cómo saber si lo es o no. Pero aun así, los métodos de la bisección y de la sección áurea son utilizados con mucha frecuencia.

% ---------------------------------------------------------
\subsection{Interpolación polinomial}
% ---------------------------------------------------------

En la práctica, los métodos presentados arriba son utilizados, con frecuencia, en combinación con técnicas de aproximación polinomial. Estas últimas son más eficientes en términos de número de iteraciones, pero también son más caras y necesitan de salvaguardias basadas en los métodos anteriores.

La idea consiste en aproximar la función $f$ por un polinomio, utilizando los valores de $f$ (y, tal vez, de sus derivadas) en un cierto número de puntos. El minimizador de este polinomio sirve como siguiente aproximación al minimizador de $f$. Esta idea puede ser implementada de varias maneras. A continuación, presentaremos lo que se llama \textit{interpolación cuadrática}.

De nuevo, consideremos el problema \eqref{v2:eq:2.3}. En cada iteración, el método trabaja con tres puntos $a_k, b_k$ y $c_k$ en $[a, b]$, tales que
\begin{equation}
    a_k < b_k < c_k, \quad f(a_k) > f(b_k), \quad f(b_k) < f(c_k).
    \label{v2:eq:2.4}
\end{equation}
Como es fácil ver, el minimizador de $f$ pertenece al intervalo $[a_k, c_k]$. El método aproxima la función $f$ por un polinomio cuadrático (haciendo interpolación a partir de los valores de $f$ en los tres puntos), y sustituye uno de estos puntos por el minimizador del polinomio.

\noindent \textbf{Algoritmo 2.3.4. (Método de la interpolación cuadrática)} \\
Elegir $a_1, b_1$ y $c_1$ satisfaciendo las condiciones \eqref{v2:eq:2.4} escritas con $k=1$. Tomar $k := 1$.
\begin{enumerate}
    \item[1.] Calcular
    \[
        x_k = \frac{1}{2} \frac{f(a_k)(c_k^2 - b_k^2) + f(b_k)(a_k^2 - c_k^2) + f(c_k)(b_k^2 - a_k^2)}{f(a_k)(c_k - b_k) + f(b_k)(a_k - c_k) + f(c_k)(b_k - a_k)}.
    \]
    \item[2.] Si $x_k > b_k$ y $f(x_k) < f(b_k)$, definir $a_{k+1} = b_k$, $b_{k+1} = x_k$, $c_{k+1} = c_k$. \\
    Si $x_k > b_k$ y $f(x_k) > f(b_k)$, definir $a_{k+1} = a_k$, $b_{k+1} = b_k$, $c_{k+1} = x_k$. \\
    Si $x_k < b_k$ y $f(x_k) < f(b_k)$, definir $a_{k+1} = a_k$, $b_{k+1} = x_k$, $c_{k+1} = b_k$. \\
    Si $x_k < b_k$ y $f(x_k) > f(b_k)$, definir $a_{k+1} = x_k$, $b_{k+1} = b_k$, $c_{k+1} = c_k$.
    \item[3.] Tomar $k := k + 1$ y retornar al Paso 1.
\end{enumerate}

El método descrito arriba es apenas una de las posibilidades. En la práctica, son comunes también las interpolaciones cúbicas, así como las interpolaciones que utilizan los valores de la derivada de $f$.
%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../../Apuntes-Programacion-No-Lineal"
%%% End:
