% --- Archivo: 02_metodo_gradiente.tex ---

% =========================================================
\subsection{El método del gradiente}\label{v2:sec:3.1.2}
% =========================================================

Supongamos que la función $f$ sea diferenciable en $\Rn$. En el caso de los métodos de descenso \eqref{v2:eq:3.2}, hablamos del método del gradiente cuando la dirección de descenso $d^k$ se elige como el anti-gradiente de la función $f$ en el punto $x^k$, i.e., $d^k = -f'(x^k)$. Si $f'(x^k) = 0$ para algún $k$, $x^k$ es un punto estacionario del problema \eqref{v2:eq:3.1} y el método se detiene (sin embargo, para fines de análisis de convergencia puede ser conveniente considerar que $x^j = \dots = x^{k+1} = x^k$ para todo $j \ge k$, lo cual es válido, ya que $x^{k+1} = x^k - \alpha_k f'(x^k)$). En particular, el esquema \eqref{v2:eq:3.2} se reduce al siguiente:
\begin{equation}
    x^{k+1} = x^k - \alpha_k f'(x^k), \quad k = 0, 1, \dots
    \label{v2:eq:3.18}
\end{equation}

El método del gradiente es de primer orden y, en general, es poco eficiente para resolver problemas prácticos. Aun así, el estudio de este método es un paso importante para entender los fundamentos de la optimización computacional.

\begin{algorithm}[Método del gradiente]
    Tomar $x^0 \in \Rn$ y $k:=0$.
\begin{enumerate}
    \item Si $f'(x^k) = 0$, parar.
    \item Si $k \ge 1$, calcular $\beta_{k-1}$ por la fórmula \eqref{v2:eq:3.135}.
    \item Calcular $d^k$ por la fórmula \eqref{v2:eq:3.134}, y $\alpha_k$ por la fórmula \eqref{v2:eq:3.130}.
    \item Calcular $x^{k+1}$ por la fórmula \eqref{v2:eq:3.128}.
    \item Si $k < n-1$, tomar $k := k + 1$ y retornar al Paso 1.
\end{enumerate}
\end{algorithm}


El método del gradiente con minimización unidimensional se llama \textbf{\textit{método de máximo descenso}} (cabe destacar que este nombre no debe ser entendido como caracterización de las cualidades de este método en la práctica). Una propiedad importante del método de máximo descenso (por lo menos en el caso $\hat{\alpha} = +\infty$) es la igualdad
\[
    \interno{f'(x^{k+1})}{f'(x^k)} = 0,
\]
que se sigue de \eqref{v2:eq:3.5}. O sea, las direcciones utilizadas en las iteraciones subsiguientes, i.e., $d^k = -f'(x^k)$ y $d^{k+1} = -f'(x^{k+1})$, son ortogonales. Es por eso que la trayectoria del método es del tipo ``zig-zag'' (véase la Figura \ref{v2:fig:3.1.1}).

La desigualdad de Armijo \eqref{v2:eq:3.6} en este caso tiene la forma siguiente:
\[
    f(x^k - \alpha f'(x^k)) \le f(x^k) - \sigma \alpha \|f'(x^k)\|^2.
\]
Observamos que cuando $f'(x^k) \neq 0$, la condición \eqref{v2:eq:3.9} es satisfecha automáticamente (con $\delta = -1$), y la estimativa \eqref{v2:eq:3.8} del paso más largo viene dada por
\begin{equation}
    \bar{\alpha}_k = 2(1 - \sigma)/L.
    \label{v2:eq:3.19}
\end{equation}
Como esta estimativa no depende de $k$, cuando el gradiente de la función $f$ es Lipschitz-continuo en $\Rn$ y está siendo utilizada la regla de Armijo, por el \cref{v2:lem:3.1.3} y los comentarios subsiguientes,
\begin{equation}
    \alpha_k \ge \check{\alpha} > 0,
    \label{v2:eq:3.20}
\end{equation}
donde $\check{\alpha}$ no depende de $k$.

Las propiedades de convergencia global del método del gradiente son las siguientes.

\begin{theorem}[Convergencia global del método del gradiente I]\label{v2:thm:3.1.1}
    Sea $f : \Rn \to \R$ una función diferenciable en $\Rn$ con derivada Lipschitz-continua en $\Rn$ con módulo $L > 0$. En el caso en que el Algoritmo 3.1.1 utilice longitud de paso fijo, supongamos que $\bar{\alpha} > 0$ satisfaga
    \begin{equation}
        \bar{\alpha} < 2/L.
        \label{v2:eq:3.21}
    \end{equation}
    Entonces cada punto de acumulación de cualquier secuencia $\{x^k\}$ generada por el Algoritmo 3.1.1 es un punto estacionario del problema \eqref{v2:eq:3.1}. Si un punto de acumulación existe, o si la función $f$ está acotada inferiormente en $\Rn$, entonces
    \begin{equation}
        f'(x^k) \to 0 \quad (k \to \infty).
        \label{v2:eq:3.22}
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Consideramos primero el caso de la regla de Armijo. Si $f'(x^k) \neq 0$ para todo $k$, la secuencia $\{f(x^k)\}$ es decreciente. Supongamos que la secuencia $\{x^k\}$ tenga un punto de acumulación. En este caso, por la continuidad de $f$, la secuencia $\{f(x^k)\}$ también tiene un punto de acumulación. Como $\{f(x^k)\}$ es monótona, se sigue que en este caso ella está acotada inferiormente y, por lo tanto, converge (si la función $f$ está acotada inferiormente en $\Rn$, la conclusión es válida incluso cuando $\{x^k\}$ no tiene puntos de acumulación). Por la desigualdad de Armijo y \eqref{v2:eq:3.20}, para todo $k$ tenemos que
    \[
        f(x^k) - f(x^{k+1}) \ge \sigma \alpha_k \|f'(x^k)\|^2 \ge \sigma \check{\alpha} \|f'(x^k)\|^2.
    \]
    Como
    \[
        f(x^k) - f(x^{k+1}) \to 0 \quad (k \to \infty),
    \]
    obtenemos \eqref{v2:eq:3.22} de la desigualdad anterior.

    Consideramos ahora el caso de minimización unidimensional. Para todo $k$, denotamos por $\tilde{x}^{k+1}$ el punto que sería obtenido si la regla de Armijo fuese utilizada para computar el paso (a partir de $x^k$ en la dirección $d^k = -f'(x^k)$), con $\tilde{\alpha}_k$ siendo la longitud de paso asociada.
    Por la propia definición de $x^{k+1}$, tenemos que
    \[
        f(x^k) - f(x^{k+1}) \ge f(x^k) - f(\tilde{x}^{k+1}) \ge \sigma \tilde{\alpha}_k \|f'(x^k)\|^2.
    \]
    El resultado se sigue del análisis anterior, con sustitución de $\alpha_k$ por $\tilde{\alpha}_k$.

    Finalmente, consideramos el caso de longitud de paso fijo. Por el \cref{v2:lem:3.1.3}, por \eqref{v2:eq:3.19} y \eqref{v2:eq:3.21} esto es equivalente a la utilización de la regla de Armijo con $\hat{\alpha} = \bar{\alpha}$ y un $\sigma > 0$ suficientemente pequeño.
\end{proof}

En los casos de la minimización unidimensional y de la regla de Armijo, un análisis más fino permite sustituir la hipótesis de que la derivada de $f$ sea Lipschitz-continua por la hipótesis más débil de que ella sea continua. La dificultad en este caso tiene que ver con la posible inexistencia de $\check{\alpha} > 0$ que satisfaga \eqref{v2:eq:3.20}, i.e., con la posibilidad de que $\alpha_k$ se aproxime a cero (tal vez a lo largo de una subsecuencia).

\begin{theorem}[Convergencia global del método del gradiente II]\label{v2:thm:3.1.2}
    Sea $f : \Rn \to \R$ una función diferenciable en $\Rn$, con derivada continua. Supongamos que el Algoritmo 3.1.1 utiliza la minimización unidimensional o la regla de Armijo.
    Entonces cada punto de acumulación de cualquier secuencia $\{x^k\}$ generada por el Algoritmo 3.1.1 es un punto estacionario del problema \eqref{v2:eq:3.1}. Si la secuencia $\{x^k\}$ es acotada, entonces vale \eqref{v2:eq:3.22}.
\end{theorem}

\begin{proof}
    El caso de minimización unidimensional se reduce al caso de la regla de Armijo de la misma manera que en la demostración del \cref{v2:thm:3.1.1}. Por lo tanto, consideremos solamente la regla de Armijo.

    Supongamos que la secuencia $\{x^k\}$ tenga un punto de acumulación $\bar{x} \in \Rn$, y que $f'(x^k) \neq 0$ para todo $k$. Supongamos que $x^{k_j} \to \bar{x} \ (j \to \infty)$. El caso en que existe $\check{\alpha} > 0$ tal que $\alpha_{k_j} \ge \check{\alpha}$ para todo $j$, puede ser analizado de manera completamente análoga a la del \cref{v2:thm:3.1.1} (sustituyendo $\{x^k\}$ por $\{x^{k_j}\}$).
    Por lo tanto, tomando una subsecuencia si fuera necesario, consideremos el caso
    \[
        \alpha_{k_j} \to 0 \quad (j \to \infty).
    \]
    En este caso, para todo $j$ suficientemente grande, el valor inicial de la longitud de paso $\hat{\alpha}$ fue reducido por lo menos una vez, i.e., el valor $\alpha = \theta^{-1}\alpha_{k_j} > \alpha_{k_j}$ no satisface la desigualdad de Armijo \eqref{v2:eq:3.6}. O sea,
    \[
        f(x^{k_j} - \theta^{-1}\alpha_{k_j} f'(x^{k_j})) > f(x^{k_j}) - \sigma \theta^{-1}\alpha_{k_j} \|f'(x^{k_j})\|^2.
    \]
    Denotando $\tilde{\alpha}_{k_j} = \theta^{-1}\alpha_{k_j} \|f'(x^{k_j})\|$ y dividiendo la última desigualdad por $\tilde{\alpha}_{k_j}$, obtenemos
    \[
        \frac{f(x^{k_j} - \tilde{\alpha}_{k_j} f'(x^{k_j}) / \|f'(x^{k_j})\|) - f(x^{k_j})}{\tilde{\alpha}_{k_j}} > - \sigma \|f'(x^{k_j})\|.
    \]
    Observamos que $\tilde{\alpha}_{k_j} \to 0 \ (j \to \infty)$, porque $\{\|f'(x^{k_j})\|\}$ es acotada y $\alpha_{k_j} \to 0$. Pasando al límite cuando $j \to \infty$ y utilizando el Teorema del Valor Medio, obtenemos que
    \[
        -\|f'(\bar{x})\| = \interno{f'(\bar{x})}{-f'(\bar{x}) / \|f'(\bar{x})\|} \ge -\sigma \|f'(\bar{x})\|.
    \]
    Como $\sigma \in (0, 1)$, esto solo es posible cuando $f'(\bar{x}) = 0$.
    
    La última afirmación del teorema es una consecuencia obvia de la primera.
\end{proof}

Cabe mencionar que la existencia de puntos de acumulación de la secuencia $\{x^k\}$ no forma parte de la afirmación en los \cref{v2:thm:3.1.1} y \cref{v2:thm:3.1.2}. Una hipótesis natural que garantiza tal existencia consiste en suponer que el conjunto de nivel $L(f(x^0)) = L_{f, \Rn}(f(x^0))$ sea acotado. Como el método es de descenso, es claro que $f(x^k) \le f(x^0)$ para todo $k$, i.e., $\{x^k\} \subset L(f(x^0))$. Por lo tanto, bajo esta hipótesis $\{x^k\}$ será acotada y tendrá algún punto de acumulación.

Aunque los resultados anteriores se refieren al método de máximo descenso, afirmaciones análogas son verdaderas para varias otras elecciones de direcciones de descenso.

En el caso de una función convexa, las propiedades de convergencia global del método del gradiente son mucho más fuertes. Mostraremos a continuación que en este caso, si el conjunto de minimizadores es no vacío, entonces toda la secuencia converge a una solución del problema, i.e., la secuencia está acotada y posee un único punto de acumulación. Resaltamos que la afirmación es válida incluso si el conjunto de minimizadores fuese no acotado.

\begin{theorem}[Convergencia global del método del gradiente en el caso convexo]\label{v2:thm:3.1.3}
    Sea $f : \Rn \to \R$ una función convexa, diferenciable en $\Rn$, con derivada continua. Supongamos que el Algoritmo 3.1.1 utiliza la regla de Armijo con $\hat{\alpha} \le 1$.
    
    Si el conjunto de minimizadores irrestrictos de $f$ es no vacío, entonces cualquier secuencia $\{x^k\}$ generada por el Algoritmo 3.1.1 converge a una solución del problema \eqref{v2:eq:3.1}.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Sea $\bar{x} \in \Rn$ una solución del problema. Como para todo $k$
    \[
        f(x^k) - f(x^{k+1}) \ge \sigma \alpha_k \|f'(x^k)\|^2,
    \]
    tenemos que
    \begin{align*}
        f(x^0) - f(\bar{x}) &\ge f(x^0) - f(x^k) \\
        &= \sum_{i=0}^{k-1} (f(x^i) - f(x^{i+1})) \\
        &\ge \sigma \sum_{i=0}^{k-1} \alpha_i \|f'(x^i)\|^2.
    \end{align*}
    Pasando al límite cuando $k \to \infty$, obtenemos que
    \begin{equation}
        \sum_{i=0}^\infty \alpha_i \|f'(x^i)\|^2 \le \frac{f(x^0) - f(\bar{x})}{\sigma} < +\infty.
        \label{v2:eq:3.23}
    \end{equation}
    Por la convexidad de $f$ y por la otimalidad de $\bar{x}$,
    \[
        \interno{f'(x^k)}{\bar{x} - x^k} \le f(\bar{x}) - f(x^k) \le 0.
    \]
    De donde, usando también \eqref{v2:eq:3.18} y el hecho de que $\alpha_k^2 \le \alpha_k$ (porque $\alpha_k \le \hat{\alpha} \le 1$, por la elección del parámetro $\hat{\alpha}$), obtenemos
    \begin{align*}
        \|x^{k+1} - \bar{x}\|^2 &= \|x^k - \bar{x}\|^2 + 2\interno{x^{k+1} - x^k}{x^k - \bar{x}} + \|x^{k+1} - x^k\|^2 \\
        &= \|x^k - \bar{x}\|^2 - 2\alpha_k \interno{f'(x^k)}{x^k - \bar{x}} + \alpha_k^2 \|f'(x^k)\|^2 \\
        &\le \|x^k - \bar{x}\|^2 + \alpha_k \|f'(x^k)\|^2.
    \end{align*}
    Sea $k$ arbitrario pero fijo. Utilizando la última desigualdad en secuencia, para cualquier $j \ge k+1$, obtenemos
    \begin{equation}
        \|x^j - \bar{x}\|^2 \le \|x^k - \bar{x}\|^2 + \sum_{i=k}^{j-1} \alpha_i \|f'(x^i)\|^2 \le \|x^k - \bar{x}\|^2 + \sum_{i=k}^\infty \alpha_i \|f'(x^i)\|^2 < +\infty,
        \label{v2:eq:3.24}
    \end{equation}
    por \eqref{v2:eq:3.23}. Concluimos que la secuencia $\{x^k\}$ es acotada. Por lo tanto, $\{x^k\}$ tiene un punto de acumulación $\hat{x}$. Por el \cref{v2:thm:3.1.2}, $f'(\hat{x}) = 0$ lo que, en el caso convexo, significa que $\hat{x}$ es una solución del problema (véase, por ejemplo, el Teorema 1.3.7). Podemos entonces tomar $\bar{x} = \hat{x}$ en el análisis anterior, para concluir de \eqref{v2:eq:3.24}, que para todo $j \ge k+1$
    \begin{equation}
        \|x^j - \hat{x}\|^2 \le \|x^k - \hat{x}\|^2 + \sum_{i=k}^\infty \alpha_i \|f'(x^i)\|^2,
        \label{v2:eq:3.25}
    \end{equation}
    donde, de \eqref{v2:eq:3.23},
    \[
        \lim_{k \to \infty} \left( \sum_{i=k}^\infty \alpha_i \|f'(x^i)\|^2 \right) = 0.
    \]
    En particular, para todo $\delta > 0$ arbitrariamente pequeño, podemos elegir $k$ suficientemente grande, tal que
    \[
        \delta / 2 > \sum_{i=k}^\infty \alpha_i \|f'(x^i)\|^2.
    \]
    Como $\hat{x}$ es un punto de acumulación de la secuencia $\{x^k\}$, podemos también elegir un $k$ tal que
    \[
        \delta / 2 > \|x^k - \hat{x}\|^2.
    \]
    De \eqref{v2:eq:3.25}, concluimos que para todo $\delta > 0$, existe $k$ tal que
    \[
        \delta > \|x^j - \hat{x}\|^2 \quad \forall j \ge k+1.
    \]
    Esto significa que $\{x^k\}$ converge a $\hat{x}$.
\end{proof}

A continuación, analizaremos el comportamiento local del método del gradiente, i.e., el comportamiento en una vecindad de un punto estacionario $\bar{x} \in \Rn$ del problema \eqref{v2:eq:3.1}. Supongamos que la función $f$ sea dos veces diferenciable en $\bar{x}$, y que $\bar{x}$ satisfaga la condición suficiente de segundo orden (véase el Teorema 1.2.1).

En particular, $\bar{x}$ es un minimizador local estricto. Más aún, en este caso $f$ crece con orden por lo menos cuadrático en una vecindad de $\bar{x}$. En efecto, existen una vecindad $U$ de $\bar{x}$ y un número $\beta > 0$ tales que
\begin{align}
    f(x) - f(\bar{x}) &= \interno{f'(\bar{x})}{x - \bar{x}} + \frac{1}{2}\interno{f''(\bar{x})(x - \bar{x})}{x - \bar{x}} + o(\|x - \bar{x}\|^2) \nonumber \\
    &= \frac{1}{2}\interno{f''(\bar{x})(x - \bar{x})}{x - \bar{x}} + o(\|x - \bar{x}\|^2) \nonumber \\
    &\ge \beta \|x - \bar{x}\|^2 \quad \forall x \in U, \label{v2:eq:3.26}
\end{align}
donde utilizamos el Teorema 1.2.1, en particular (1.5) y (1.7). Esta propiedad \eqref{v2:eq:3.26} tendrá un papel importante en nuestro análisis local.

\begin{lemma}\label{v2:lem:3.1.5}
    Sea $f : \Rn \to \R$ una función diferenciable en una vecindad del punto $\bar{x} \in \Rn$ y dos veces diferenciable en $\bar{x}$. Supongamos que $\bar{x}$ es un punto estacionario del problema \eqref{v2:eq:3.1} que satisface la condición suficiente de segundo orden dada en el Teorema 1.2.1 (i.e., $\bar{x}$ satisface (1.5) y (1.7)).
    
    Entonces para cualquier número $\nu \in (0, 4)$ existe una vecindad $U$ de $\bar{x}$ tal que, además de \eqref{v2:eq:3.26}, vale
    \begin{equation}
        \|f'(x)\|^2 \ge \nu \beta (f(x) - f(\bar{x})) \quad \forall x \in U.
        \label{v2:eq:3.27}
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Para $x \in \Rn$ suficientemente próximo a $\bar{x}$, tenemos que
    \[
        f'(x) = f'(x) - f'(\bar{x}) = f''(\bar{x})(x - \bar{x}) + o(\|x - \bar{x}\|),
    \]
    donde usamos que $f'(\bar{x}) = 0$. Por lo tanto,
    \begin{align*}
        f(x) - f(\bar{x}) &= \frac{1}{2}\interno{f''(\bar{x})(x - \bar{x})}{x - \bar{x}} + o(\|x - \bar{x}\|^2) \\
        &= \frac{1}{2}\interno{f'(x)}{x - \bar{x}} + o(\|x - \bar{x}\|^2),
    \end{align*}
    i.e.,
    \[
        \interno{f'(x)}{x - \bar{x}} = 2(f(x) - f(\bar{x})) + o(\|x - \bar{x}\|^2).
    \]
    Usando \eqref{v2:eq:3.26}, obtenemos
    \begin{align*}
        \interno{f'(x)}{x - \bar{x}} - \sqrt{\nu}(f(x) - f(\bar{x})) &= (2 - \sqrt{\nu})(f(x) - f(\bar{x})) + o(\|x - \bar{x}\|^2) \\
        &\ge (2 - \sqrt{\nu})\beta \|x - \bar{x}\|^2 + o(\|x - \bar{x}\|^2) > 0,
    \end{align*}
    donde la desigualdad vale para todo $x$ suficientemente próximo a $\bar{x}$. Por lo tanto,
    \begin{equation}
        \interno{f'(x)}{x - \bar{x}} \ge \sqrt{\nu} (f(x) - f(\bar{x})).
        \label{v2:eq:3.28}
    \end{equation}
    De donde, usando también \eqref{v2:eq:3.26}, se sigue que
    \begin{align*}
        \|f'(x)\| \|x - \bar{x}\| &\ge \interno{f'(x)}{x - \bar{x}} \\
        &\ge \sqrt{\nu}(f(x) - f(\bar{x})) \\
        &\ge \sqrt{\nu\beta} \|x - \bar{x}\|^2,
    \end{align*}
    i.e.,
    \[
        \|f'(x)\| \ge \sqrt{\nu\beta} \|x - \bar{x}\|.
    \]
    Por lo tanto, usando \eqref{v2:eq:3.28},
    \begin{align*}
        \|f'(x)\|^2 &\ge \sqrt{\nu\beta} \|x - \bar{x}\| \|f'(x)\| \\
        &\ge \sqrt{\nu\beta} \interno{f'(x)}{x - \bar{x}} \\
        &\ge \nu\beta (f(x) - f(\bar{x})),
    \end{align*}
    lo que es el resultado deseado.
\end{proof}

Presentamos ahora el resultado principal sobre la convergencia local del método del gradiente.

\begin{theorem}[Convergencia local del método del gradiente I]\label{v2:thm:3.1.4}
    Además de las hipótesis del \cref{v2:thm:3.1.1}, supongamos que la función $f$ sea dos veces diferenciable en el punto $\bar{x} \in \Rn$. Supongamos que $\bar{x}$ es un punto estacionario del problema \eqref{v2:eq:3.1} que satisface la condición suficiente de segundo orden dada en el Teorema 1.2.1 (i.e., $\bar{x}$ satisface (1.5) y (1.7)). Finalmente, en el caso de utilización de minimización unidimensional en el Algoritmo 3.1.1, sea $\hat{\alpha}$ un valor finito.
    
    Entonces:
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Para cualquier $x^0 \in \Rn$ suficientemente próximo a $\bar{x}$, la secuencia generada por el Algoritmo 3.1.1 converge a $\bar{x}$; la tasa de convergencia en relación a la función objetivo es lineal, y en relación a las variables es geométrica: $\forall k = 0, 1, \dots$, se tiene que
        \begin{equation}
            f(x^{k+1}) - f(\bar{x}) \le q (f(x^k) - f(\bar{x})),
            \label{v2:eq:3.29}
        \end{equation}
        \begin{equation}
            \|x^k - \bar{x}\| \le \Gamma \sqrt{f(x^k) - f(\bar{x})} \le (\sqrt{q})^k \Gamma \sqrt{f(x^0) - f(\bar{x})},
            \label{v2:eq:3.30}
        \end{equation}
        donde los números $q \in [0, 1)$ y $\Gamma > 0$ no dependen ni de $k$, ni de $x^0$.
        
        \item En el caso de minimización unidimensional, si $\hat{\alpha}$ satisface
        \begin{equation}
            \hat{\alpha} \ge 1/L,
            \label{v2:eq:3.31}
        \end{equation}
        se tiene que
        \begin{equation}
            \limsup_{k \to \infty} \frac{f(x^{k+1}) - f(\bar{x})}{f(x^k) - f(\bar{x})} \le 1 - \rho_1 / \rho_n,
            \label{v2:eq:3.32}
        \end{equation}
        donde $\rho_1 > 0$ y $\rho_n > 0$ son el menor y el mayor autovalor de la matriz $f''(\bar{x})$, respectivamente.
        
        \item En el caso de la regla de Armijo, si $\hat{\alpha}$ satisface \eqref{v2:eq:3.31} y $\theta$ satisface la condición
        \begin{equation}
            \theta \le 1/2,
            \label{v2:eq:3.33}
        \end{equation}
        se tiene que
        \begin{equation}
            \limsup_{k \to \infty} \frac{f(x^{k+1}) - f(\bar{x})}{f(x^k) - f(\bar{x})} \le 1 - 2\sigma(1 - \sigma)\rho_1 / \rho_n.
            \label{v2:eq:3.34}
        \end{equation}
        Si en lugar de la condición \eqref{v2:eq:3.33} sobre $\theta$, se supone que vale $\sigma \ge 1/2$, se tiene que
        \begin{equation}
            \limsup_{k \to \infty} \frac{f(x^{k+1}) - f(\bar{x})}{f(x^k) - f(\bar{x})} \le 1 - \theta \rho_1 / \rho_n.
            \label{v2:eq:3.35}
        \end{equation}
        
        \item En el caso de longitud de paso fijo, se tiene que
        \begin{equation}
            \limsup_{k \to \infty} \frac{f(x^{k+1}) - f(\bar{x})}{f(x^k) - f(\bar{x})} \le 1 - 2\rho_1 \bar{\alpha} + \rho_1 \rho_n \bar{\alpha}^2.
            \label{v2:eq:3.36}
        \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Fijemos una vecindad $U$ de $\bar{x}$ tal que las propiedades \eqref{v2:eq:3.26} y \eqref{v2:eq:3.27} valgan con algunas constantes $\beta > 0$ y $\nu \in (0, 4)$ (la condición suficiente de segundo orden y el \cref{v2:lem:3.1.5} garantizan la existencia de esta vecindad).
    
    Sea $x^k \in U$. En el caso de la minimización unidimensional, para todo $\alpha \in [0, \hat{\alpha}]$, tenemos que
    \begin{align*}
        f(x^{k+1}) - f(\bar{x}) &\le f(x^k - \alpha f'(x^k)) - f(\bar{x}) \\
        &\le f(x^k) - f(\bar{x}) - \alpha \|f'(x^k)\|^2 + \frac{L\alpha^2}{2} \|f'(x^k)\|^2,
    \end{align*}
    donde la última desigualdad se sigue del Lema 1.5.4. Analizando el término cuadrático (en relación a $\alpha$) del lado derecho de esta desigualdad, puede verse que él alcanza su mínimo sobre el intervalo $[0, \hat{\alpha}]$ en el punto $\alpha = \min\{\hat{\alpha}, 1/L\}$. Por lo tanto, teniendo en cuenta \eqref{v2:eq:3.27},
    \begin{align}
        f(x^{k+1}) - f(\bar{x}) &\le f(x^k) - f(\bar{x}) - \alpha(1 - \alpha L / 2) \|f'(x^k)\|^2 \nonumber \\
        &\le (1 - \min\{\hat{\alpha}, 1/L\} \max\{1 - \hat{\alpha} L / 2, 1/2\} \nu \beta) (f(x^k) - f(\bar{x})). \label{v2:eq:3.37}
    \end{align}
    En el caso de la regla de Armijo, por \eqref{v2:eq:3.20} y \eqref{v2:eq:3.27}, tenemos que
    \begin{align}
        f(x^{k+1}) - f(\bar{x}) &\le f(x^k) - f(\bar{x}) - \sigma \check{\alpha} \|f'(x^k)\|^2 \nonumber \\
        &\le (1 - \sigma \check{\alpha} \nu \beta) (f(x^k) - f(\bar{x})). \label{v2:eq:3.38}
    \end{align}
    El caso de la longitud de paso fijo se reduce al caso de la regla de Armijo (véase la demostración del \cref{v2:thm:3.1.1}, con $\check{\alpha} = \hat{\alpha} = \bar{\alpha}$). Concluimos que en todos los casos vale la desigualdad \eqref{v2:eq:3.29}.
    
    La tarea siguiente consiste en probar que si $x^0$ está suficientemente próximo a $\bar{x}$, entonces la secuencia $\{x^k\}$ no sale de la vecindad $U$. Para ello, precisaremos de la siguiente desigualdad, que se sigue de \eqref{v2:eq:3.26}:
    \begin{equation}
        \|f'(x)\| \le L \|x - \bar{x}\| \le L \sqrt{\frac{f(x) - f(\bar{x})}{\beta}} \quad \forall x \in U.
        \label{v2:eq:3.39}
    \end{equation}
    Fijemos $r > 0$ tal que $B(\bar{x}, r) \subset U$, y definamos $\delta > 0$ satisfaciendo la condición
    \begin{equation}
        \delta + \frac{\hat{\alpha} L \sqrt{(f(x) - f(\bar{x})) / \beta}}{1 - \sqrt{q}} \le r \quad \forall x \in B(\bar{x}, \delta)
        \label{v2:eq:3.40}
    \end{equation}
    (notamos que $\delta \le r$). Sea $x^0 \in B(\bar{x}, \delta)$. En este caso, por \eqref{v2:eq:3.39} y \eqref{v2:eq:3.40},
    \begin{align*}
        \|x^1 - \bar{x}\| &\le \|x^0 - \bar{x}\| + \|x^1 - x^0\| \\
        &\le \delta + \hat{\alpha} \|f'(x^0)\| \\
        &\le \delta + \hat{\alpha} L \sqrt{(f(x^0) - f(\bar{x}))/\beta} \le r,
    \end{align*}
    i.e., $x^1 \in B(\bar{x}, r)$. De donde, y por \eqref{v2:eq:3.26}, se sigue que $q \ge 0$, pues caso contrario \eqref{v2:eq:3.29} sería válida para $k=0$.
    
    Supongamos que $x^k \in B(\bar{x}, r)$ para $k = 1, \dots, s$. En este caso, por \eqref{v2:eq:3.29}, obtenemos
    \begin{align*}
        f(x^k) - f(\bar{x}) &\le q (f(x^{k-1}) - f(\bar{x})) \le \dots \\
        &\le q^k (f(x^0) - f(\bar{x})) \quad \forall k=0, \dots, s.
    \end{align*}
    Por lo tanto, usando también \eqref{v2:eq:3.39},
    \begin{align*}
        \|x^{k+1} - x^k\| &\le \hat{\alpha} \|f'(x^k)\| \\
        &\le \hat{\alpha} L \sqrt{(f(x^k) - f(\bar{x}))/\beta} \\
        &\le (\sqrt{q})^k \hat{\alpha} L \sqrt{(f(x^0) - f(\bar{x}))/\beta} \quad \forall k=0, \dots, s.
    \end{align*}
    De donde, y por \eqref{v2:eq:3.40}, se sigue que
    \begin{align*}
        \|x^{s+1} - \bar{x}\| &\le \|x^s - \bar{x}\| + \|x^{s+1} - x^s\| \le \dots \\
        &\le \|x^0 - \bar{x}\| + \sum_{k=0}^s \|x^{k+1} - x^k\| \\
        &\le \delta + \hat{\alpha} L \sqrt{\frac{f(x^0) - f(\bar{x})}{\beta}} \sum_{k=0}^s (\sqrt{q})^k \\
        &\le \delta + \frac{\hat{\alpha} L \sqrt{(f(x^0) - f(\bar{x}))/\beta}}{1 - \sqrt{q}} \le r,
    \end{align*}
    i.e., $x^{s+1} \in B(\bar{x}, r)$.
    
    Acabamos de mostrar que $\{x^k\} \subset U$. En particular, para todo $k$ vale la estimativa \eqref{v2:eq:3.29}. De donde, usando también \eqref{v2:eq:3.26}, obtenemos \eqref{v2:eq:3.30} con $\Gamma = 1/\sqrt{\beta}$. La convergencia de $\{x^k\}$ a $\bar{x}$ ahora es obvia, lo que concluye la prueba del ítem (a).
    
    Dejamos como ejercicio para el lector las afirmaciones (b)-(d). Ellas pueden ser verificadas sin mayores dificultades, utilizando el ítem (a) y las propiedades \eqref{v2:eq:3.37} y \eqref{v2:eq:3.38}, estimativas asintóticas del número $\beta$ y de la constante de Lipschitz de la derivada de $f$ en $U$ en términos de $\rho_1$ y $\rho_n$, respectivamente, reduciendo la vecindad $U$ de $\bar{x}$. Además de eso, debe ser utilizado el hecho de que en el \cref{v2:lem:3.1.5} el número $\nu$ puede ser elegido arbitrariamente próximo a 4. En la demostración del ítem (c), será necesario elegir el mayor número $\check{\alpha}$, que garantice que \eqref{v2:eq:3.20} se satisfaga. En la demostración del ítem (d), como $\sigma$ debe ser elegido un número para el cual valga \eqref{v2:eq:3.19} con $\bar{\alpha}_k = \bar{\alpha}$, i.e., $\sigma = 1 - \bar{\alpha} L / 2$.
\end{proof}

Por la estimativa \eqref{v2:eq:3.34}, en la regla de Armijo es preferible elegir el parámetro $\sigma$ próximo a $1/2$. Pero incluso para $\sigma = 1/2$, la estimativa \eqref{v2:eq:3.34} es un poco peor de que \eqref{v2:eq:3.32} en el caso del método de máximo descenso, así como la estimativa \eqref{v2:eq:3.35}. En relación a esta última, es preferible elegir $\theta$ próximo a 1 (sin embargo, cuanto más próximo está $\theta$ a 1, más cara es la implementación computacional de la regla de Armijo, por lo menos en principio). Finalmente, la elección óptima de longitud de paso fijo, por la estimativa \eqref{v2:eq:3.36}, está dada por $\bar{\alpha} = 1/L$ (en este caso, la estimativa \eqref{v2:eq:3.36} coincide con \eqref{v2:eq:3.32}).

Otros resultados sobre convergencia local del método del gradiente están basados en la sustitución de la condición suficiente de segundo orden por una condición de crecimiento cuadrático de la función objetivo, en el sentido más débil que \eqref{v2:eq:3.26} (recordamos que \eqref{v2:eq:3.26} es una consecuencia de la condición suficiente de segundo orden). Esto tiene sentido, porque la condición de segundo orden es violada cuando $\bar{x}$ es una solución del problema \eqref{v2:eq:3.1}, que no es aislada (i.e., en toda vecindad de $\bar{x}$ existen otros puntos del conjunto $S$ de minimizadores globales de $f$). Este es un caso perfectamente posible, por ejemplo, en el problema de minimizar la violación de viabilidad en un sistema de ecuaciones donde el número de ecuaciones es menor que el número de variables, i.e.,
\begin{equation}
    f(x) = \|F(x)\|^2 / 2, \quad x \in \Rn,
    \label{v2:eq:3.41}
\end{equation}
donde $F : \Rn \to \R^l$ es diferenciable y $n > l$. Esta es una de las situaciones en que es natural sustituir la condición de crecimiento cuadrático \eqref{v2:eq:3.26} por la siguiente estimativa a la distancia al conjunto $S$:
\begin{equation}
    f(x) - \bar{v} \ge \gamma (\dist (x, S))^2 \quad \forall x \in U,
    \label{v2:eq:3.42}
\end{equation}
donde $U$ es una vecindad del punto $\bar{x}$, $\gamma > 0$ es una constante, y $\bar{v} = f(\bar{x})$ es el valor óptimo del problema \eqref{v2:eq:3.1}. Por ejemplo, si $F$ satisface en el punto $\bar{x}$ las hipótesis del Teorema 1.5.5 (en particular, $\rank F'(\bar{x}) = l$), entonces para la función $f$ definida por \eqref{v2:eq:3.41} tenemos la estimativa \eqref{v2:eq:3.42}. Observamos que, a diferencia del caso de \eqref{v2:eq:3.26}, el caso de \eqref{v2:eq:3.42} no presupone la convexidad de $f$ ni siquiera localmente, en torno de $\bar{x}$.

En un análisis de este tipo, es común pasar de consideraciones puramente locales (en torno de un punto dado) a consideraciones en una vecindad de todo el conjunto $S$. En otras palabras, vamos a suponer que $U$ en \eqref{v2:eq:3.42} es una vecindad de $S$ (i.e., $S \subset U$) y no apenas de $\bar{x}$. La propiedad \eqref{v2:eq:3.42} también se llama \textit{crecimiento cuadrático local} (de la función $f$ en torno del conjunto de soluciones $S$). Con frecuencia, se considera una vecindad $U$ específica, por ejemplo: $U = U(S, \delta) = \{x \in \Rn \mid \dist(x, S) \le \delta\}$, o $U = L_{f, \Rn}(\bar{v} + \delta)$, o $U = L_{\|f'(\cdot)\|, \Rn}(\delta)$, para algún $\delta > 0$.

Las principales afirmaciones de resultados asociados consisten en la convergencia al conjunto $S$, con alguna tasa de convergencia. Por ejemplo, bajo ciertas condiciones de diferenciabilidad, la propiedad \eqref{v2:eq:3.42} con $U = U(S, \delta)$ y algunos $\delta > 0$ y $\gamma > 0$, garantiza lo siguiente: si el punto inicial $x^0$ está suficientemente próximo de $S$, entonces la secuencia del método del gradiente con regla de Armijo converge a un punto de $S$, con tasa lineal en relación a la función y con tasa geométrica en relación a las variables. Un resultado parecido pero, en cierto modo más general, será probado a continuación.

A veces, puede ser considerada una propiedad más débil que la de \eqref{v2:eq:3.42}, que consiste en
\[
    f(x) - \bar{v} \ge \gamma (\dist(x, S))^p \quad \forall x \in U,
\]
donde $p > 2$. Para este caso, puede ser probada la convergencia del método del gradiente con tasa aritmética.

En el análisis de convergencia y de tasa de convergencia de métodos del gradiente al conjunto $S_0$ de puntos estacionarios del problema \eqref{v2:eq:3.1}, es natural que la condición de crecimiento cuadrático sea sustituida por una estimativa a la distancia al conjunto $S_0$ de la siguiente forma:
\begin{equation}
    \|f'(x)\| \ge \gamma \dist(x, S_0) \quad \forall x \in U,
    \label{v2:eq:3.43}
\end{equation}
donde $U$ es una vecindad de $S_0$, y $\gamma > 0$ es una constante.

Supongamos que existan números $\delta > 0$ y $\gamma > 0$ tales que la función $f : \Rn \to \R$ sea tres veces diferenciable en $U = U(S, \delta)$, con la derivada tercera acotada en $U$. Supongamos que \eqref{v2:eq:3.42} sea satisfecha. Entonces para todo $\nu \in (0, 4)$, existe $r > 0$ tal que
\[
    \|f'(x)\|^2 \ge \nu\gamma (f(x) - \bar{v}) \quad \forall x \in U(S, r).
\]
Cabe mencionar que la condición de crecimiento cuadrático implica, en un cierto sentido, la estimativa \eqref{v2:eq:3.43}. Más precisamente, el resultado del Ejercicio 3.1.9 implica lo siguiente: si $S = S_0$, la función $f$ es suficientemente suave y vale \eqref{v2:eq:3.42} con $U = U(S, \delta)$ y algunos $\delta > 0$ y $\gamma > 0$, entonces vale también \eqref{v2:eq:3.43} con cierta (tal vez diferente) vecindad $U$ del conjunto $S_0$ y número $\gamma > 0$.

A continuación, suponemos que la vecindad $U$ en \eqref{v2:eq:3.43} sea dada por $U = L_{\|f'(\cdot)\|, \Rn}(\delta)$ con algún $\delta > 0$ (notamos que la propiedad \eqref{v2:eq:3.43} con $U = U(S_0, \delta)$ y algún $\delta > 0$, implica la misma propiedad con $U = L_{\|f'(\cdot)\|, \Rn}(\delta)$, tal vez con otro $\delta > 0$). Además de eso, supongamos que se satisfacen las hipótesis del \cref{v2:thm:3.1.1} y que $\bar{v} > -\infty$, lo que garantiza que vale \eqref{v2:eq:3.22} para toda secuencia $\{x^k\}$ del Algoritmo 3.1.1. Luego, tenemos que $x^k \in U$ para todo $k$ suficientemente grande. Es exactamente esto lo que hace que el resultado de convergencia a ser presentado tenga un carácter verdaderamente global.

Una condición adicional que será necesaria se llama \textit{condición de separación de superficies de nivel críticas}. Esta condición consiste en lo siguiente: existe un número $\varepsilon > 0$ tal que para cualesquiera $\bar{x}^1, \bar{x}^2 \in S_0$ satisfaciendo $f(\bar{x}^1) \neq f(\bar{x}^2)$, se tiene que $\|\bar{x}^1 - \bar{x}^2\| \ge \varepsilon$.

Es fácil verificar que, si el conjunto $S_0$ es suavemente conexo (i.e., cualesquiera dos puntos de $S_0$ pueden ser conectados por una curva diferenciable), entonces $f$ asume el mismo valor en todos los puntos de $S_0$ y, por lo tanto, la condición de separación de superficies de nivel críticas es satisfecha trivialmente.

\begin{theorem}[Convergencia local del método del gradiente II]\label{v2:thm:3.1.5}
    Además de las hipótesis del \cref{v2:thm:3.1.1}, supongamos que el valor óptimo del problema \eqref{v2:eq:3.1} sea finito, y que \eqref{v2:eq:3.43} sea satisfecha para $U = L_{\|f'(\cdot)\|, \Rn}(\delta)$ y algunos $\delta > 0$ y $\gamma > 0$. Sea satisfecha también la condición de separación de superficies de nivel críticas de $f$. Supongamos que el Algoritmo 3.1.1 usa o la regla de Armijo, o la regla de longitud de paso fijo.
    
    Entonces cualquier secuencia $\{x^k\}$ del Algoritmo 3.1.1 converge a un punto estacionario del problema \eqref{v2:eq:3.1}. La tasa de convergencia es lineal en relación a la función y es geométrica en relación a las variables.
\end{theorem}

\begin{proof}
    De nuevo, consideremos solamente la regla de Armijo, porque el caso de uso de longitud de paso fijo puede ser reducido al caso de regla de Armijo, como ya fue mostrado arriba.
    
    Para todo $k$, se tiene que
    \begin{equation}
        f(x^k) - f(x^{k+1}) \ge \sigma \|x^{k+1} - x^k\|^2 / \check{\alpha}.
        \label{v2:eq:3.44}
    \end{equation}
    Luego, si $f'(x^k) \neq 0$ para todo $k$, la secuencia $\{f(x^k)\}$ es decreciente. Como el valor óptimo del problema \eqref{v2:eq:3.1} es finito, se sigue que $\{f(x^k)\}$ también está acotada inferiormente y, por lo tanto, ella converge. De \eqref{v2:eq:3.44} obtenemos entonces que $\|x^{k+1} - x^k\| \to 0 \ (k \to \infty)$. De donde, usando también \eqref{v2:eq:3.18} y \eqref{v2:eq:3.20}, concluimos que
    \[
        \check{\alpha} \|f'(x^k)\| \le \alpha_k \|f'(x^k)\| = \|x^{k+1} - x^k\| \to 0 \quad (k \to \infty).
    \]
    Por lo tanto, $x^k \in U$ para todo $k$ suficientemente grande. Sin pérdida de generalidad, podemos admitir que $\{x^k\} \subset U$. La última propiedad y \eqref{v2:eq:3.43} resultan en
    \begin{equation}
        \|x^k - \bar{x}^k\| \le \frac{1}{\gamma} \|f'(x^k)\| \le \frac{1}{\check{\alpha} \gamma} \|x^{k+1} - x^k\| \to 0 \quad (k \to \infty),
        \label{v2:eq:3.45}
    \end{equation}
    donde $\bar{x}^k$ es una proyección del punto $x^k$ en el conjunto $S_0$ de puntos estacionarios del problema \eqref{v2:eq:3.1} (como $S_0$ es cerrado, la proyección existe, pero ella puede no ser única en el caso en que $S_0$ no sea convexo; véase el Teorema 1.3.1).
    
    De \eqref{v2:eq:3.45} obtenemos que
    \[
        \|\bar{x}^{k+1} - \bar{x}^k\| \le \|\bar{x}^{k+1} - x^{k+1}\| + \|x^{k+1} - x^k\| + \|x^k - \bar{x}^k\| \to 0 \quad (k \to \infty).
    \]
    Ahora, por la condición de separación de superficies de nivel críticas de $f$, existe un número $v \in \{s \in \R \mid s = f(\bar{x}), \bar{x} \in S_0\}$ tal que, para todo $k$ suficientemente grande,
    \begin{equation}
        f(\bar{x}^k) = v.
        \label{v2:eq:3.46}
    \end{equation}
    En consecuencia, por el hecho de que $f'(\bar{x}^{k+1}) = 0$ (porque $\bar{x}^{k+1} \in S_0$), por el Lema 1.5.4, por la definición de proyección y por \eqref{v2:eq:3.45}, obtenemos que
    \begin{align*}
        |f(x^{k+1}) - v| &= |f(x^{k+1}) - f(\bar{x}^{k+1}) - \interno{f'(\bar{x}^{k+1})}{x^{k+1} - \bar{x}^{k+1}}| \\
        &\le \frac{L}{2} \|x^{k+1} - \bar{x}^{k+1}\|^2 \\
        &\le \frac{L}{2} \|x^{k+1} - \bar{x}^k\|^2 \\
        &\le \frac{L}{2} (\|x^{k+1} - x^k\| + \|x^k - \bar{x}^k\|)^2 \\
        &\le \frac{L}{2} \left(1 + \frac{1}{\check{\alpha}\gamma}\right)^2 \|x^{k+1} - x^k\|^2 \to 0 \quad (k \to \infty).
    \end{align*}
    Teniendo en cuenta que $\{f(x^k)\}$ es decreciente y por \eqref{v2:eq:3.44}, obtenemos de la última relación que
    \begin{equation}
        0 \le f(x^{k+1}) - v \le M(f(x^k) - f(x^{k+1})),
        \label{v2:eq:3.47}
    \end{equation}
    donde
    \[
        M = \frac{L\check{\alpha}}{2\sigma} \left(1 + \frac{1}{\check{\alpha}\gamma}\right)^2 > 0.
    \]
    Redistribuyendo los términos en \eqref{v2:eq:3.47}, obtenemos
    \begin{equation}
        0 \le f(x^{k+1}) - v \le q(f(x^k) - v),
        \label{v2:eq:3.48}
    \end{equation}
    donde $q = M/(1 + M) \in (0, 1)$. Esto significa que $\{f(x^k)\}$ converge a $v$ con tasa lineal.
    
    Ahora, usando \eqref{v2:eq:3.44} y \eqref{v2:eq:3.48}, para todo $k$ suficientemente grande obtenemos
    \begin{align*}
        \|x^{k+1} - x^k\| &\le \sqrt{\frac{\check{\alpha}}{\sigma}} \sqrt{f(x^k) - f(x^{k+1})} \\
        &\le \sqrt{\frac{\check{\alpha}}{\sigma}} \sqrt{f(x^k) - v} \\
        &\le \sqrt{\frac{\check{\alpha}q}{\sigma}} \sqrt{f(x^{k-1}) - v} \\
        &\dots \\
        &\le (\sqrt{q})^k \sqrt{\frac{\check{\alpha}}{\sigma}} \sqrt{f(x^0) - v}.
    \end{align*}
    Definiendo $\Gamma = \sqrt{\frac{\check{\alpha}}{\sigma}} \sqrt{f(x^0) - v}$, tenemos
    \begin{align*}
        \|x^{k+i} - x^k\| &\le \sum_{j=0}^{i-1} \|x^{k+j+1} - x^{k+j}\| \\
        &\le \sum_{j=0}^{i-1} (\sqrt{q})^{k+j} \Gamma \\
        &\le (\sqrt{q})^k \frac{\Gamma}{1 - \sqrt{q}}.
    \end{align*}
    Esto muestra la propiedad de Cauchy de la secuencia $\{x^k\}$ y, por lo tanto, la convergencia de esta secuencia a un punto $\bar{x} \in \Rn$. Pasando al límite cuando $i \to \infty$ en la última desigualdad, obtenemos que
    \[
        \|x^k - \bar{x}\| \le (\sqrt{q})^k \frac{\Gamma}{1 - \sqrt{q}},
    \]
    lo que significa que la tasa de convergencia de la secuencia $\{x^k\}$ es geométrica. Finalmente, de \eqref{v2:eq:3.45} obtenemos $\dist(x^k, S_0) \to 0 \ (k \to \infty)$. Por lo tanto, $\bar{x} \in S_0$.
\end{proof}
%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../../Apuntes-Programacion-No-Lineal"
%%% End:
