% --- Archivo: 07_direcciones_conjugadas.tex ---

% =========================================================
\section{MÊtodos de direcciones conjugadas}\label{v2:sec:3.4}
% =========================================================

Presentamos a continuación otra importante clase de mÊtodos que apuntan a alcanzar convergencia mås råpida que la de los mÊtodos del gradiente, al mismo tiempo reduciendo el costo computacional del mÊtodo de Newton. En particular, son mÊtodos de primera orden (que no usan derivadas segundas), sin embargo estån basados en ideas diferentes de los mÊtodos cuasi-Newton.

% ---------------------------------------------------------
\subsection{MÊtodos de direcciones conjugadas para funciones cuadråticas}\label{v2:sec:3.4.1}
% ---------------------------------------------------------

Los mÊtodos de direcciones conjugadas serån introducidos primero para un problema de minimización irrestricta
\begin{equation}
    \min f(x), \quad x \in \Rn,
    \label{v2:eq:3.126}
\end{equation}
con función objetivo $f : \Rn \to \R$ cuadråtica fuertemente convexa:
\begin{equation}
    f(x) = \interno{Qx}{x} + \interno{q}{x}, \quad x \in \Rn,
    \label{v2:eq:3.127}
\end{equation}
donde $Q \in \R^{n \times n}$ es una matriz simÊtrica definida positiva, $q \in \Rn$.

Para motivar el desarrollo, consideremos un iterando $x^k$, una dirección $d^k$, y el iterando siguiente $x^{k+1}$ calculado por la regla de minimización unidimensional. Recordamos que en el caso cuadråtico $x^{k+1}$ puede ser calculado por la fórmula explícita (vÊase \S~3.1.1) y que vale (vÊase \eqref{v2:eq:3.5}) la relación
\[
    0 = \interno{f'(x^{k+1})}{d^k} = \interno{2Qx^{k+1} + q}{d^k}.
\]
Sea $\bar{x}$ el minimizador de $f$. En particular, $f'(\bar{x}) = 2Q\bar{x} + q = 0$. Por lo tanto,
\[
    0 = \interno{2Q\bar{x} + q}{d^k}.
\]
Restando las dos ecuaciones anteriores, obtenemos
\[
    0 = 2\interno{Q(x^{k+1} - \bar{x})}{d^k}.
\]
La idea es hacer que la dirección siguiente $d^{k+1}$ satisfaga la misma condición que la dirección ``ideal'' $x^{k+1} - \bar{x}$ (que lleva a la solución). O sea,
\[
    \interno{Qd^{k+1}}{d^k} = 0.
\]

\begin{definition}\label{v2:def:3.4.1}
    Un conjunto de vectores $d^0, \dots, d^k \in \Rn \setminus \{0\}$ se llama $Q$-conjugado, si
    \[
        \interno{Qd^i}{d^j} = 0 \quad \forall i, j = 0, 1, \dots, k, \ i \neq j.
    \]
\end{definition}

Observamos que esta noción generaliza la noción de un conjunto de vectores ortogonales (que corresponde a $Q = E^n$).

\begin{lemma}[Direcciones conjugadas son linealmente independientes]\label{v2:lem:3.4.1}
    Para cualquier matriz $Q \in \R^{n \times n}$ simÊtrica definida positiva, cualquier conjunto de direcciones $Q$-conjugadas es linealmente independiente.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Supongamos que uno de los vectores $d^0, \dots, d^k$ del conjunto $Q$-conjugado pueda ser expresado por una combinación lineal de los otros, por ejemplo, el primero:
    \[
        d^0 = \sum_{i=1}^k \beta_i d^i,
    \]
    donde $\beta_i \in \R$, $i = 1, \dots, k$. Multiplicando los dos lados de esta ecuación por $Qd^0$, y utilizando el hecho de que $Q$ es definida positiva y $d^0 \neq 0$, obtenemos
    \[
        0 < \interno{Qd^0}{d^0} = \sum_{i=1}^k \beta_i \interno{Qd^0}{d^i} = 0,
    \]
    lo que es una contradicción.
\end{proof}

En particular, un conjunto de vectores $Q$-conjugados en $\Rn$ no puede contener mås de $n$ elementos.

El esquema general de los mÊtodos de direcciones conjugadas para funciones de la forma \eqref{v2:eq:3.127} es el siguiente:
\begin{equation}
    x^{k+1} = x^k + \alpha_k d^k, \quad k = 0, 1, \dots, n - 1,
    \label{v2:eq:3.128}
\end{equation}
donde $d^0, d^1, \dots, d^{n-1}$ es un conjunto (generado de una manera u otra) de direcciones $Q$-conjugadas, y los valores de la longitud de paso $\alpha_k$ son calculados para satisfacer
\begin{equation}
    f(x^k + \alpha_k d^k) = \min_{\alpha \in \R} f(x^k + \alpha d^k),
    \label{v2:eq:3.129}
\end{equation}
i.e.,
\begin{equation}
    \alpha_k = - \frac{\interno{2Qx^k + q}{d^k}}{2\interno{Qd^k}{d^k}}.
    \label{v2:eq:3.130}
\end{equation}
El mínimo en \eqref{v2:eq:3.129} es calculado sobre todos los $\alpha \in \R$, y no apenas sobre $\alpha \ge 0$. Esto se debe al hecho de que no va a ser una dirección de descenso para $f$ en el punto $x^k$. Mås aún, es posible que ni $d^k$ ni $-d^k$ sean una dirección de descenso.

MÊtodos de direcciones conjugadas, en principio, no son mÊtodos de descenso. La idea es diferente.

Naturalmente, la naturaleza de cada mÊtodo de direcciones conjugadas específico es definida por la manera concreta de construir el conjunto de vectores $Q$-conjugados asociado. Sin embargo, cualquiera que sea esta construcción, vale el siguiente resultado fundamental: todo mÊtodo de direcciones conjugadas encuentra la solución del problema de minimización irrestricta de una función cuadråtica, de la forma \eqref{v2:eq:3.127} con matriz $Q$ definida positiva, en $n$ iteraciones, a lo sumo.

\begin{theorem}[Convergencia finita de mÊtodos de direcciones conjugadas para funciones cuadråticas]\label{v2:thm:3.4.1}
    Sea $f : \Rn \to \R$ una función definida por \eqref{v2:eq:3.127}, donde se tiene que $Q \in \R^{n \times n}$ es una matriz simÊtrica definida positiva, $q \in \Rn$.
    
    Entonces, para cualquier punto inicial $x^0 \in \Rn$, el punto $x^n$ obtenido de acuerdo con el esquema \eqref{v2:eq:3.128}, \eqref{v2:eq:3.129}, con cualquier elección de conjunto $Q$-conjugado de vectores $d^0, d^1, \dots, d^{n-1}$, es la solución global del problema \eqref{v2:eq:3.126}.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Por el hecho de que $Q$ es definida positiva, el problema \eqref{v2:eq:3.126} tiene un único punto estacionario $\bar{x} \in \Rn$, caracterizado por la ecuación
    \begin{equation}
        f'(\bar{x}) = 2Q\bar{x} + q = 0.
        \label{v2:eq:3.131}
    \end{equation}
    Por la convexidad de $f$, este punto es la solución global del problema.
    
    Por el \cref{v2:lem:3.4.1}, el conjunto de vectores $d^0, d^1, \dots, d^{n-1}$ forma una base de $\Rn$. Por lo tanto, podemos representar el vector $\bar{x} - x^0$ como
    \begin{equation}
        \bar{x} - x^0 = \sum_{k=0}^{n-1} \beta_k d^k,
        \label{v2:eq:3.132}
    \end{equation}
    para algunos $\beta_k \in \R$, $k = 0, 1, \dots, n-1$. Por otro lado, por \eqref{v2:eq:3.128}, tenemos que
    \[
        x^n = x^0 + \sum_{k=0}^{n-1} \alpha_k d^k,
    \]
    donde los números $\alpha_k$ son definidos en \eqref{v2:eq:3.130}. Ahora resta mostrar que $\beta_k = \alpha_k \ \forall k = 0, 1, \dots, n-1$.
    
    Usando \eqref{v2:eq:3.132} y el hecho de que $d^0, d^1, \dots, d^{n-1}$ es un conjunto de direcciones $Q$-conjugadas, para todo $k = 0, 1, \dots, n-1$, obtenemos que
    \begin{align*}
        \interno{Q\bar{x}}{d^k} &= \interno{Qx^0}{d^k} + \sum_{i=0}^{n-1} \beta_i \interno{Qd^i}{d^k} \\
        &= \interno{Qx^0}{d^k} + \beta_k \interno{Qd^k}{d^k},
    \end{align*}
    de donde se sigue que
    \begin{equation}
        \beta_k = \frac{\interno{Q\bar{x} - Qx^0}{d^k}}{\interno{Qd^k}{d^k}} = - \frac{\interno{2Qx^0 + q}{d^k}}{2\interno{Qd^k}{d^k}},
        \label{v2:eq:3.133}
    \end{equation}
    donde \eqref{v2:eq:3.131} fue tenida en cuenta. Usando de nuevo \eqref{v2:eq:3.128} y el hecho de que $d^0, d^1, \dots, d^{n-1}$ son $Q$-conjugadas, obtenemos
    \begin{align*}
        \interno{Qx^k}{d^k} &= \interno{Q(x^{k-1} + \alpha_{k-1} d^{k-1})}{d^k} \\
        &= \interno{Qx^{k-1}}{d^k} \\
        &= \interno{Q(x^{k-2} + \alpha_{k-2} d^{k-2})}{d^k} \\
        &= \interno{Qx^{k-2}}{d^k} \\
        &\dots \\
        &= \interno{Qx^0}{d^k}.
    \end{align*}
    Combinando esta relación con \eqref{v2:eq:3.130} y \eqref{v2:eq:3.133}, obtenemos el resultado anunciado.
\end{proof}

La propiedad siguiente es muy reveladora. Acontece que cada iterando $x^k$, $k \ge 1$, generado de acuerdo con \eqref{v2:eq:3.128}, \eqref{v2:eq:3.129}, minimiza la función $f$ en un conjunto afín de dimensión $k$. Es por eso que, para $k=n$, el punto $x^n$ así generado minimiza $f$ en $\Rn$. Observamos que, sorprendentemente, el cålculo de estos minimizadores es explícito, i.e., no hay necesidad de utilización de algún mÊtodo iterativo para minimizar $f$ en un conjunto de dimensión cada vez mayor.

\begin{theorem}\label{v2:thm:3.4.2}
    Bajo las hipótesis del \cref{v2:thm:3.4.1}, para cualquier punto inicial $x^0 \in \Rn$, para todo $k = 0, \dots, n-1$, el punto $x^{k+1}$ definido por el esquema \eqref{v2:eq:3.128}, \eqref{v2:eq:3.129}, donde $d^0, \dots, d^k$ es cualquier conjunto de direcciones $Q$-conjugadas, es una solución (global) del problema
    \[
        \min f(x) \quad \text{sujeto a } x \in D_k = x^0 + \Span \{d^0, \dots, d^k\}.
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Para todo $i = 0, \dots, k-1$, tenemos que
    \begin{align*}
        \interno{f'(x^{k+1})}{d^i} &= \interno{2Qx^{k+1} + q}{d^i} \\
        &= 2\interno{x^{k+1}}{Qd^i} + \interno{q}{d^i} \\
        &= 2\interno{x^{i+1} + \sum_{j=i+1}^k \alpha_j d^j}{Qd^i} + \interno{q}{d^i} \\
        &= 2\interno{x^{i+1}}{Qd^i} + \interno{q}{d^i} \\
        &= \interno{2Qx^{i+1} + q}{d^i} \\
        &= \interno{f'(x^{i+1})}{d^i},
    \end{align*}
    donde la cuarta igualdad se sigue del hecho de que las direcciones en cuestión son $Q$-conjugadas.
    
    De \eqref{v2:eq:3.129}, para todo $i$, tenemos que
    \[
        0 = f'_\alpha (x^i + \alpha_i d^i) = \interno{f'(x^{i+1})}{d^i}.
    \]
    Combinando las dos últimas relaciones, concluimos que
    \[
        \interno{f'(x^{k+1})}{d^i} = 0 \quad \forall i = 0, 1, \dots, k.
    \]
    Para verificar la afirmación, tenemos que mostrar que el minimizador irrestricto de la función
    \[
        \varphi : \R^{k+1} \to \R, \quad \varphi(\beta) = f(x^0 + \beta_0 d^0 + \dots + \beta_k d^k)
    \]
    es el punto $(\alpha_1, \dots, \alpha_k) \in \R^{k+1}$. Mas esto sigue del hecho de que
    \[
        \varphi'(\alpha_1, \dots, \alpha_k) = 0,
    \]
    ya que, como fue probado arriba,
    \begin{align*}
        \varphi'_{\beta_i} (\alpha_1, \dots, \alpha_k) &= \interno{f'(x^0 + \alpha_0 d^0 + \dots + \alpha_k d^k)}{d^i} \\
        &= \interno{f'(x^{k+1})}{d^i} = 0,
    \end{align*}
    para todo $i = 0, 1, \dots, k$.
\end{proof}

A propósito, una manera de construir un conjunto de direcciones $Q$-conjugadas ya fue presentada arriba. Puede ser probado que los vectores $d^k = -Q_k f'(x^k)$, $k = 0, \dots, n-1$, donde las matrices $Q_k$ son generadas por el mÊtodo DFP o por el mÊtodo BFGS (vÊase \S~3.2.3), forman un conjunto $Q$-conjugado; vÊase [3, 4].
Una propiedad interesante del mÊtodo DFP es la siguiente. Al mismo tiempo, Êl resuelve el problema de minimización y calcula la matriz $Q^{-1}$ (lo que puede ser importante en algunas aplicaciones). Por otro lado, la implementación del mÊtodo DFP requiere guardar en la memoria y actualizar, en cada iteración, la matriz $Q_k \in \R^{n \times n}$, lo que puede ser caro cuando $n$ es grande. Una realización mås económica del mÊtodo de direcciones conjugadas serå presentada a continuación.

% ---------------------------------------------------------
\subsection{El mÊtodo de los gradientes conjugados}\label{v2:sec:3.4.2}
% ---------------------------------------------------------

Tal vez el mås importante entre los mÊtodos de direcciones conjugadas es el mÊtodo de los gradientes conjugados. En este mÊtodo,
\begin{equation}
    d^0 = -f'(x^0), \quad d^k = -f'(x^k) + \beta_{k-1}d^{k-1}, \quad k = 1, \dots, n-1,
    \label{v2:eq:3.134}
\end{equation}
donde los números $\beta_{k-1}$ son elegidos para hacer que las dos direcciones seguidas $d^{k-1}$ y $d^k$ sean $Q$-conjugadas, i.e.,
\[
    0 = \interno{Qd^{k-1}}{d^k} = -\interno{Qd^{k-1}}{f'(x^k)} + \beta_{k-1}\interno{Qd^{k-1}}{d^{k-1}},
\]
de donde
\begin{equation}
    \beta_{k-1} = \frac{\interno{Qd^{k-1}}{f'(x^k)}}{\interno{Qd^{k-1}}{d^{k-1}}}.
    \label{v2:eq:3.135}
\end{equation}

\vspace{0.3cm}
\noindent\textbf{Algoritmo 3.4.1. (El mÊtodo de los gradientes conjugados)}\\
Tomar $x^0 \in \Rn$ y $k:=0$.
\begin{enumerate}
    \item Si $f'(x^k) = 0$, parar.
    \item Si $k \ge 1$, calcular $\beta_{k-1}$ por la fórmula \eqref{v2:eq:3.135}.
    \item Calcular $d^k$ por la fórmula \eqref{v2:eq:3.134}, y $\alpha_k$ por la fórmula \eqref{v2:eq:3.130}.
    \item Calcular $x^{k+1}$ por la fórmula \eqref{v2:eq:3.128}.
    \item Si $k < n-1$, tomar $k := k + 1$ y retornar al Paso 1.
\end{enumerate}
\vspace{0.3cm}

En la fórmula \eqref{v2:eq:3.130}, que define $\alpha_k$, entendemos que $d^k \neq 0$ (en la fórmula \eqref{v2:eq:3.135}, que define $\beta_{k-1}$, entendemos que $d^{k-1} \neq 0$). Si $d^0 = -f'(x^0) = 0$, el mÊtodo pararía antes del cålculo de $d^0$ y $\alpha_0$ (y, obviamente, de $\beta_0$). Supongamos que para algún $k \ge 1$, por primera vez aconteció que $d^k = 0$ (en particular, $d^{k-1} \neq 0$). En este caso, por \eqref{v2:eq:3.134}, obtenemos que
\begin{align*}
    0 &= \interno{f'(x^k)}{d^k} \\
    &= -\|f'(x^k)\|^2 + \beta_{k-1}\interno{f'(x^k)}{d^{k-1}} \\
    &= -\|f'(x^k)\|^2,
\end{align*}
donde la última igualdad sigue del hecho de que, por la definición de $\alpha_{k-1}$,
\begin{equation}
    \interno{f'(x^k)}{d^{k-1}} = 0
    \label{v2:eq:3.136}
\end{equation}
(vÊase \eqref{v2:eq:3.5}). Por lo tanto, $f'(x^k) = 0$, y el mÊtodo pararía antes del cålculo de $d^k$ y $\alpha_k$ (y, obviamente, de $\beta_k$).

El resultado siguiente muestra que el mÊtodo que acabamos de presentar es realmente un mÊtodo de direcciones conjugadas.

\begin{theorem}\label{v2:thm:3.4.3}
    Sean satisfechas las hipótesis del \cref{v2:thm:3.4.1}.
    
    Para cualquier punto inicial $x^0 \in \Rn$, y todo $k = 1, \dots, n$, si el Algoritmo 3.4.1 generó los vectores $d^0, d^1, \dots, d^{k-1}$, entonces ellos forman un conjunto $Q$-conjugado. Ademås de eso, los gradientes $f'(x^0), f'(x^1), \dots, f'(x^{k-1})$ forman un conjunto de vectores ortogonales en $\Rn$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Primero notemos que, por lo expuesto arriba, si el mÊtodo generó los vectores $d^0, d^1, \dots, d^{k-1}$, entonces todos ellos son no nulos, así como los gradientes $f'(x^0), f'(x^1), \dots, f'(x^{k-1})$.
    
    La prueba se harå por inducción en relación a $k$. Para $k=1$, la afirmación del teorema es obvia, porque el conjunto $d^0, d^1$ es $Q$-conjugado por construcción, y los vectores $f'(x^0) = -d^0$ y $f'(x^1)$ son ortogonales por \eqref{v2:eq:3.136}.
    
    Supongamos que la afirmación del teorema sea verdadera para $k = s \ge 2$. Precisamos mostrar que
    \begin{equation}
        \interno{Qd^s}{d^i} = 0, \quad \interno{f'(x^s)}{f'(x^i)} = 0 \quad \forall i = 0, 1, \dots, s-1.
        \label{v2:eq:3.137}
    \end{equation}
    
    Por \eqref{v2:eq:3.134}, por la hipótesis de inducción, y por el \cref{v2:thm:3.4.2}, tenemos que
    \begin{align*}
        \interno{f'(x^s)}{f'(x^i)} &= \interno{f'(x^s)}{-d^i + \beta_{i-1}d^{i-1}} \\
        &= 0 \quad \forall i = 0, 1, \dots, s-1.
    \end{align*}
    Esto verifica la segunda igualdad en \eqref{v2:eq:3.137}.
    
    Para $i = s-1$, la primera igualdad en \eqref{v2:eq:3.137} vale por construcción. Para todo $i = 0, 1, \dots, s-2$, por \eqref{v2:eq:3.134} y por la hipótesis de inducción, obtenemos
    \begin{align}
        \interno{Qd^s}{d^i} &= -\interno{Qf'(x^s)}{d^i} + \beta_{s-1}\interno{Qd^{s-1}}{d^i} \nonumber \\
        &= -\interno{Qf'(x^s)}{d^i}. \label{v2:eq:3.138}
    \end{align}
    Como, por \eqref{v2:eq:3.128},
    \[
        f'(x^{i+1}) - f'(x^i) = 2Q(x^{i+1} - x^i) = 2\alpha_i Qd^i,
    \]
    obtenemos que
    \[
        \interno{Qf'(x^s)}{d^i} = \frac{1}{2\alpha_i}(\interno{f'(x^s)}{f'(x^{i+1})} - \interno{f'(x^s)}{f'(x^i)}) = 0,
    \]
    donde utilizamos la segunda igualdad en \eqref{v2:eq:3.137}, ya probada. En combinación con \eqref{v2:eq:3.138}, esto concluye la prueba de la primera igualdad en \eqref{v2:eq:3.137}.
\end{proof}

Por los Teoremas \ref{v2:thm:3.4.3} y \ref{v2:thm:3.4.1}, el mÊtodo de gradientes conjugados encuentra la solución del problema de minimización irrestricta de una función cuadråtica de la forma \eqref{v2:eq:3.127}, con una matriz $Q$ definida positiva, en $n$ iteraciones, a lo sumo, a partir de cualquier punto inicial. De hecho, con frecuencia, una aproximación suficientemente buena es encontrada bien mås råpido, principalmente para problemas de gran tamaùo (cuando $n$ es grande). Por eso, los mÊtodos de direcciones conjugadas son muy usados para minimización iterativa de funciones cuadråticas, inclusive para resolución iterativa de sistemas de ecuaciones lineales
\[
    Ax = a,
\]
donde $A \in \R^{l \times n}$ es una matriz de rango $l$ y $a \in \Rn$. Este último problema puede ser escrito como minimización de una función cuadråtica, por ejemplo, de la manera siguiente:
\[
    \min \|Ax - a\|^2, \quad x \in \Rn,
\]
donde la matriz asociada $Q = A^\top A \in \R^{n \times n}$ es simÊtrica y definida positiva (cuando $A$ tiene rango $l$).

Si intentamos aplicar el mÊtodo de los gradientes conjugados a una función que no sea cuadråtica, la primera dificultad estaría en la fórmula \eqref{v2:eq:3.135} para el cålculo de $\beta_{k-1}$, que contiene la matriz $Q$. Felizmente, esta dificultad es puramente formal. Sin embargo, por las mismas razones mencionadas en relación a los mÊtodos de Newton y cuasi-Newton, es altamente deseable evitar el cålculo de la matriz $f''(x^k)$. Se puede mostrar (vÊase el Ejercicio 3.4.1) que la fórmula \eqref{v2:eq:3.135} puede ser escrita de la siguiente manera:
\begin{equation*}
    \beta_{k-1} = \frac{\interno{f'(x^k)}{f'(x^k) - f'(x^{k-1})}}{\|f'(x^{k-1})\|^2},
\end{equation*}
o aún,
\begin{equation*}
    \beta_{k-1} = \frac{\|f'(x^k)\|^2}{\|f'(x^{k-1})\|^2}.
\end{equation*}

En el caso de una función no cuadråtica, las fórmulas para el cålculo de $\beta_{k-1}$ dadas arriba resultan, en general, en valores diferentes. Mås aún, los vectores $d^k$ así generados no forman un conjunto $Q$-conjugado para ninguna matriz $Q$. Naturalmente, convergencia finita no puede ser esperada. Mas aún así, hay razones para esperar convergencia råpida, debido al hecho de que, localmente, una función dos veces diferenciable es aproximada bien por una función cuadråtica (dada por la parte cuadråtica de su expansión de Taylor).

La experiencia computacional sugiere que la primera fórmula es mejor que la segunda. Las explicaciones pueden ser consultadas en [3, 4, 20]. Resultados sobre convergencia y tasa de convergencia de varios mÊtodos de gradientes conjugados pueden ser consultados en [20]. Curiosamente, estos resultados se refieren a la segunda fórmula, y no a la primera, aunque la primera sea aquella utilizada en la pråctica. De cierto modo, tal situación no es rara en el årea de optimización computacional: a veces un mÊtodo es justificado teóricamente para una elección de paråmetros, mas la experiencia computacional indica ventajas de alguna elección diferente que, sin embargo, no posee justificación teórica completa. El papel del anålisis matemåtico de mÊtodos computacionales es importante, mas no debe ser ni exagerado ni menospreciado.

Resaltamos que, por \eqref{v2:eq:3.134} y \eqref{v2:eq:3.136},
\[
    \interno{f'(x^k)}{d^k} = -\|f'(x^k)\|^2 < 0,
\]
si $f'(x^k) \neq 0$. Por lo tanto, por el \cref{v2:lem:3.1.1}, $d^k \in \mathcal{D}_f(x^k)$. Por eso, podemos minimizar en \eqref{v2:eq:3.129} sobre el conjunto $\alpha \ge 0$, admitir que $\alpha_k > 0$, y considerar el mÊtodo de los gradientes conjugados como un mÊtodo de descenso. En el caso no cuadråtico, la minimización unidimensional exacta ya no es posible y tenemos que apelar a otras reglas de búsqueda lineal, por ejemplo a la de Wolfe [20]. Para mejorar la convergencia global del mÊtodo de los gradientes conjugados, es recomendable utilizar, de vez en cuando, pasos del mÊtodo del gradiente (vÊase tambiÊn comentarios en \S~3.2.3).

Por razones ya mencionadas, los mÊtodos cuasi-Newton y los gradientes conjugados son los mås adecuados para minimización irrestricta de funciones diferenciables. Una comparación detallada de estos mÊtodos puede ser consultada en [3, 4]. Actualmente, una cierta preferencia en el caso no cuadråtico es dada a los mÊtodos cuasi-Newton. Los mÊtodos de los gradientes conjugados, bastante populares hasta hace algún tiempo atrås, ahora son considerados un tanto sobrepasados. De cierto modo, el mÊtodo de los gradientes conjugados puede ser pensado como una especie ``pobre'' de mÊtodos cuasi-Newton. En particular, como se sigue del Ejercicio 3.4.2 a continuación, en el caso de utilización de la primera fórmula y de la regla de minimización unidimensional, el paso del mÊtodo de gradientes conjugados puede ser interpretado como paso del mÊtodo BFGS, donde en la fórmula \eqref{v2:eq:3.76} en vez de la matriz $Q_k$ calculada en la iteración anterior, se utiliza la matriz identidad $E^n$. En otras palabras, tal mÊtodo de gradientes conjugados es una modificación del mÊtodo BFGS, que comienza cada iteración con la elección primitiva de $Q_k(= E^n)$.
%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../../Apuntes-Programacion-No-Lineal"
%%% End:
